\chapter{Electrolyse}	
	\section{Approche thermodynamique}
		\subsection{Exemple}
			On réalise l'électrolyse d'une solution aqueuse de \chemfig{H^{+}},\chemfig{Cl^{-}}.  Expérimentalement, tant que U<$U_{el}$, le courant est nul. Si $U<U_{el}$, on a un dégagement gazeux à l'électrode reliée au pôle - du générateur (\schemestart \chemfig{H^{+}}  \chemsign{+} \chemfig{e^{-}} \arrow  $\frac{1}{2}$ \chemfig{H_{2_{(g)}}} \schemestop),  c'est une réduction donc c'est la cathode. On observe un dégagement gazeux de \chemfig{Cl_{2}} à l'électrode reliée au pôle + du générateur (\schemestart \chemfig{Cl^{-}} \arrow  $\frac{1}{2}$ \chemfig{Cl_{2}} + \chemfig{e^{-}} \schemestop) c'est une oxydation donc c'est l'anode.
		\subsection{Essai d'interprétation thermodynamique}
	\begin{itemize}
\item Réaction possibles : À l'anode,
					\begin{center}
					\schemestart $\frac{1}{2}$ \chemfig{Cl_{2}}+\chemfig{e^{-}} \arrow \chemfig{Cl^{-}} \schemestop \ avec $E^0_1 = 1,36\,$V \\  
										\schemestart  $\frac{1}{4}$ \chemfig{O_{2}} +\chemfig{e^{-}}+\chemfig{H^{+}} \arrow $\frac{1}{2}$ \chemfig{H_{2}O} \schemestop \ avec $E^0_2 = 1,23\,$V 
					\end{center}
					À la cathode,
					\begin{center}
					\schemestart  $\frac{1}{2}$\chemfig{H^{+}} \arrow \chemfig{H_{2}} \schemestop \ avec $E^0_3 = 0\,$V
					\end{center}
\item Prévisions thermodynamiques : Les réactions qui se déroulent majoritairement sont celles qui demandent le moins d'énergie, ce qui correspond à celles de plus forte affinité chimique. L'affinité chimique est maximale si l'affinité de la cathode est maximale et celle de l'anode minimale (avec $\A = F.E$). La thermo prévoit donc la réduction de l'espèce avec le potentiel de Nernst le plus élevé (parmi les réactions possibles à la cathode) et l'oxydation de l'espèce avec le potentiel de Nernst le moins élevé (parmi les réactions possibles à l'anode) \end{itemize}
		\subsection{Vérifications expérimentales}
			La concentration de \chemfig{Cl^{-}} vaut 1 mol$\times \mbox{L}^{-1}$, $p_{H_2}=p_{O_2}=1$bar,  à la cathode se produit la réduction de \chemfig{H^{+}} ce qui est conforme aux prévisions, mais la thermodynamique prévoit l'oxydation de l'eau à l'anode, ce qui n'est pas vérifiée expérimentalement. On peut cependant retrouver l'existence de la tension limite en exprimant la différentielle de G et on trouve \[U_{el} \geq \frac{\Delta rG}{F} = E_a-E_c\]
	\section{Généralités sur les courbes intensité-potentiel}
		\subsection{Insuffisance de la thermodynamique}
			Le contrôle cinétique est fréquent dans les électrolyses (cf exemple du dessus) et il y a une cinétique hétérogène puisque le conducteur électronique est seul dans a phase, l'électrolyte est liquide et les constituants actifs peuvent être solides ou gazeux. 
		\subsection{Phénomène de transferts}
			Il y a deux types de transferts : les transferts de matière ou d'électron.
				\begin{itemize}
\item Transfert de matière : arrivée des réactifs au voisinage de l'électrode ou départ des produits du voisinage de l'électrode, du à la migration des ions (gradient de potentiel), à la diffusion (gradient de concentration) et à la convection (agitation, gradient de température ou de densité)
\item Transfert des électrons à la surface des électrodes
\end{itemize}

		\subsection{densité de courant, mesure de la vitesse}
			Écriture générale de la réaction : \schemestart
$\alpha$ \chemfig{Ox}+m \chemfig{H^{+}}+n \chemfig{e^{-}} \arrow{<->} $\beta$ \chemfig{Red} + c \chemfig{H_2O}
\schemestop \\
 La transformation se déroule à la surface de l'électrode. On définit donc une vitesse surfacique (en $\mbox{mol}\times\mbox{s}^{-1}\times{m}^{-2}$) \[V=\frac{1}{S}\frac{\d \xi}{\d t}\] avec S la surface active de l'électrode. Or, \[\d q = nF\d \xi \mbox{ et } \frac{\d \xi}{\d t} = \frac{1}{nF}.\frac{\d q}{\d t}\] d'où \[v=\frac{1}{nF}\frac{1}{S}i = \frac{1}{nF}j\] avec j la densité de courant surfacique. \\
 		Conventions en électrochimie : $$j_{Ox} > 0 \mbox{ et } j_{Red} < 0$$
		\subsection{Tracé des courbes}
			Nécessité d'un montage à TROIS électrodes : on ne sait que ce qui se passe à l'électrode de travail donc on ne peut pas se contenter de 2 électrodes car la tension entre ces électrodes dépend de ce qui se passe sur chacune d'entre elle. On a donc \begin{itemize}
\item Une électrode de travail T au potentiel $E_T$
\item Une électrode de référence R au potentiel fixe (généralement ECS)
\item Une électrode auxiliaire (ou contre-électrode) avec une grande surface active pour ne pas qu'elle limite la réaction au potentiel $E_A$
\end{itemize}
La mesure se fait grâce à un potentiostat. L'intensité est mesurée à l'électrode auxiliaire et on récupère $E_T$ avec un voltmètre placé entre l'électrode de travail et l'électrode de référence.
		\subsection{Allure des courbes}
		Le système est composé du couple (Ox/Red) et des conducteurs électroniques. L'intensité et les durées de travail sont faibles de telle sorte que les quantités électrolysées $\ll$ quantités initiales. Un système est dit rapide si la pente est non-nulle voir importante au voisinage de j=0.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(1,-4) rectangle (11,4);
\draw [->] (2,-4) -- (2,4);
\draw [->] (1,0) -- (11,0);
\draw [shift={(4.68,-3.29)}] plot[domain=2.68:3.09,variable=\t]({1*3.25*cos(\t r)+0*3.25*sin(\t r)},{0*3.25*cos(\t r)+1*3.25*sin(\t r)});
\draw [shift={(2.97,-2.52)}] plot[domain=1.58:2.62,variable=\t]({1*1.37*cos(\t r)+0*1.37*sin(\t r)},{0*1.37*cos(\t r)+1*1.37*sin(\t r)});
\draw [shift={(4,-20.53)}] plot[domain=1.56:1.63,variable=\t]({1*19.41*cos(\t r)+0*19.41*sin(\t r)},{0*19.41*cos(\t r)+1*19.41*sin(\t r)});
\draw [shift={(4.17,3.93)}] plot[domain=4.71:4.91,variable=\t]({1*5.05*cos(\t r)+0*5.05*sin(\t r)},{0*5.05*cos(\t r)+1*5.05*sin(\t r)});
\draw [shift={(4.96,-0.15)}] plot[domain=4.95:6.18,variable=\t]({1*0.9*cos(\t r)+0*0.9*sin(\t r)},{0*0.9*cos(\t r)+1*0.9*sin(\t r)});
\draw [shift={(65,-14.9)}] plot[domain=2.88:2.9,variable=\t]({1*60.93*cos(\t r)+0*60.93*sin(\t r)},{0*60.93*cos(\t r)+1*60.93*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.1,0.51)}] plot[domain=1.9:2.87,variable=\t]({1*1.01*cos(\t r)+0*1.01*sin(\t r)},{0*1.01*cos(\t r)+1*1.01*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.56,-2.23)}] plot[domain=1.54:1.78,variable=\t]({1*3.78*cos(\t r)+0*3.78*sin(\t r)},{0*3.78*cos(\t r)+1*3.78*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.91,10.21)}] plot[domain=4.68:4.79,variable=\t]({1*8.66*cos(\t r)+0*8.66*sin(\t r)},{0*8.66*cos(\t r)+1*8.66*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.58,2.5)}] plot[domain=4.70:5.42,variable=\t]({1*0.93*cos(\t r)+0*0.93*sin(\t r)},{0*0.93*cos(\t r)+1*0.93*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.56,3.27)}] plot[domain=5.55:6.02,variable=\t]({1*2.19*cos(\t r)+0*2.19*sin(\t r)},{0*2.19*cos(\t r)+1*2.19*sin(\t r)});
\draw [shift={(-1.55,6.19)}] plot[domain=5.98:6.06,variable=\t]({1*11.75*cos(\t r)+0*11.75*sin(\t r)},{0*11.75*cos(\t r)+1*11.75*sin(\t r)});
\draw (2.29,4.09) node[anchor=north west] {$j$};
\draw (10.29,0.74) node[anchor=north west] {$E$};
\draw [->] (2.65,0.49) -- (2,0);
\draw [->] (6.88,0.35) -- (5.87,0);
\draw (2.76,1.08) node[anchor=north west] {$j=0$};
\draw (6.99,0.98) node[anchor=north west] {$E_{eq}$};
\draw [->] (5.45,-1.49) -- (4.45,-0.65);
\draw [->] (7.02,1.98) -- (8.31,1.03);
\draw (5.36,-1.42) node[anchor=north west] {$Ox$};
\draw (3.43,0) node[anchor=north west] {$Red$};
\draw (5.94,2.69) node[anchor=north west] {$Red$};
\draw (8.13,1.16) node[anchor=north west] {$Ox$};
\end{tikzpicture}

\bsc{Fig 1} : Graphe caractéristique d'un système \og rapide \fg
\end{center}
\vspace{0.5cm}
Un système est lent s'il existe un domaine de potentiel tel que j=0. On appelle surtension la différence $\eta = E-E_{eq}$ pour une valeur de j donnée mais conventionnellement, si rien n'est précisé, il faut comprendre "quand j arrête d'être nul". La surtension anodique est positive, la surtension cathodique est négative. 
\begin{center}
\definecolor{ffqqqq}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0,0,1}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(1,-4) rectangle (11,4);
\draw [->] (2,-4) -- (2,4);
\draw [->] (1,0) -- (11,0);
\draw [shift={(4.68,-3.29)}] plot[domain=2.68:3.09,variable=\t]({1*3.25*cos(\t r)+0*3.25*sin(\t r)},{0*3.25*cos(\t r)+1*3.25*sin(\t r)});
\draw [shift={(2.97,-2.52)}] plot[domain=1.7:2.62,variable=\t]({1*1.37*cos(\t r)+0*1.37*sin(\t r)},{0*1.37*cos(\t r)+1*1.37*sin(\t r)});
\draw [shift={(4,-20.53)}] plot[domain=1.56:1.634,variable=\t]({1*19.41*cos(\t r)+0*19.41*sin(\t r)},{0*19.41*cos(\t r)+1*19.41*sin(\t r)});
\draw [shift={(3.09,22.1)}] plot[domain=4.76:4.804,variable=\t]({1*23.25*cos(\t r)+0*23.25*sin(\t r)},{0*23.25*cos(\t r)+1*23.25*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.58,2.5)}] plot[domain=4.74:5.42,variable=\t]({1*0.93*cos(\t r)+0*0.93*sin(\t r)},{0*0.93*cos(\t r)+1*0.93*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.56,3.27)}] plot[domain=5.55:6,variable=\t]({1*2.19*cos(\t r)+0*2.19*sin(\t r)},{0*2.19*cos(\t r)+1*2.19*sin(\t r)});
\draw [shift={(-1.54,6.19)}] plot[domain=5.975:6.06,variable=\t]({1*11.75*cos(\t r)+0*11.75*sin(\t r)},{0*11.75*cos(\t r)+1*11.75*sin(\t r)});
\draw (2.28,4.07) node[anchor=north west] {$j$};
\draw (10.29,0.71) node[anchor=north west] {$E$};
\draw [->] (2.65,0.49) -- (2,0);
\draw (2.76,1.06) node[anchor=north west] {$j=0$};
\draw [->] (5.45,-1.49) -- (4.45,-0.65);
\draw [->] (7.02,1.98) -- (8.31,1.03);
\draw (5.36,-1.44) node[anchor=north west] {$Ox$};
\draw (3.43,-0.02) node[anchor=north west] {$Red$};
\draw (5.94,2.66) node[anchor=north west] {$Red$};
\draw (8.2,1.13) node[anchor=north west] {$Ox$};
\draw [shift={(6.16,-0.51)}] plot[domain=1.59:2.60,variable=\t]({1*0.51*cos(\t r)+0*0.51*sin(\t r)},{0*0.51*cos(\t r)+1*0.51*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.15,0.36)}] plot[domain=1.58:2,variable=\t]({1*1.19*cos(\t r)+0*1.19*sin(\t r)},{0*1.19*cos(\t r)+1*1.19*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.22,4.35)}] plot[domain=4.68:4.85,variable=\t]({1*2.8*cos(\t r)+0*2.8*sin(\t r)},{0*2.8*cos(\t r)+1*2.8*sin(\t r)});
\draw [shift={(5.17,-0.655)}] plot[domain=4.83:6,variable=\t]({1*0.4*cos(\t r)+0*0.4*sin(\t r)},{0*0.4*cos(\t r)+1*0.4*sin(\t r)});
\draw [shift={(-7.73,3.81)}] plot[domain=5.95:5.99,variable=\t]({1*14.05*cos(\t r)+0*14.05*sin(\t r)},{0*14.05*cos(\t r)+1*14.05*sin(\t r)});
\draw [shift={(6.8,0.65)}] plot[domain=4.85:5.6,variable=\t]({1*0.66*cos(\t r)+0*0.66*sin(\t r)},{0*0.66*cos(\t r)+1*0.66*sin(\t r)});
\draw [shift={(6.35,0.67)}] plot[domain=5.86:6.22,variable=\t]({1*1.05*cos(\t r)+0*1.05*sin(\t r)},{0*1.05*cos(\t r)+1*1.05*sin(\t r)});
\draw [shift={(-12.25,3)}] plot[domain=6.16:6.19,variable=\t]({1*19.8*cos(\t r)+0*19.8*sin(\t r)},{0*19.8*cos(\t r)+1*19.8*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.92,1.07)}] plot[domain=2.19:3.06,variable=\t]({1*0.46*cos(\t r)+0*0.46*sin(\t r)},{0*0.46*cos(\t r)+1*0.46*sin(\t r)});
\draw (6.26,-0.05) node[anchor=north west] {$E_{eq}$};
\draw [->,color=qqqqff] (6.67,0.26) -- (6,0.26);
\draw [->,color=ffqqqq] (6.67,0.26) -- (7.06,0.26);
\draw [color=qqqqff](5.97,0.96) node[anchor=north west] {$\eta_c$};
\draw [color=ffqqqq](6.83,0.96) node[anchor=north west] {$\eta_a$};
\draw [color=qqqqff] (6.08,0)-- ++(-2.0pt,-2.0pt) -- ++(4.0pt,4.0pt) ++(-4.0pt,0) -- ++(4.0pt,-4.0pt);
\draw [color=ffqqqq] (6.96,0)-- ++(-2.0pt,-2.0pt) -- ++(4.0pt,4.0pt) ++(-4.0pt,0) -- ++(4.0pt,-4.0pt);
\draw [color=black] (6.63,0)-- ++(-2.0pt,-2.0pt) -- ++(4.0pt,4.0pt) ++(-4.0pt,0) -- ++(4.0pt,-4.0pt);
\end{tikzpicture}

\bsc{Fig 2} : Graphe caractéristique d'un système \og lent \fg
\end{center}
		\subsection{Interprétation}
	\begin{itemize}
\item Si le système est rapide, les réactions chimiques sont rapides dans les 2 sens vis-à-vis des réactions de transfert de matière. Si le système est lent, la vitesse de transferts électronique et de matière sont du même ordre de grandeur. 
\item Mur du solvant : observable lorsque $|E-E_{eq}|$ devient très grand, on a de très grandes pentes qui correspondent à la réaction du solvant
\item Paliers : il s'agit de palier de diffusion. Dans ces domaines, l'espèce électro-active réagit dès son arrivée à la surface de l'électrode : sa concentration locale est nulle. La vitesse est alors contrôlée par la diffusion et limitée par la vitesse d'arrivée des réactifs. La hauteur du palier est proportionnelle à la concentration de l'espèce. Ces paliers ne sont pas observés lorsque l'espèce électro-active est le solvant ou le conducteur électronique.
\end{itemize}
		\subsection{Applications à quelques systèmes électrochimiques}
		\begin{itemize}
\item Pour une électrolyse, on a toujours $\A = \A^{\star}_c-\A^{\star}_a \mbox{ et }\A^{\star}= E$. A la cathode, on a toujours la réduction demandant de l'énergie soit celle de plus fort potentiel et à l'anode l'oxydation demandant le moins d'énergie soit celle de plus faible E. 
\item Exemple de la pile Daniell : un solution de sulfate de Zinc dans laquelle plonge une lame en Zinc, séparée par un pont salin d'une solution de sulfate de cuivre dans laquelle plonge une lame de cuivre. A la cathode, il se produit la réduction du Cuivre \schemestart \chemfig{Cu^{2+}} + 2 \chemfig{e^{-}} \arrow \chemfig{Cu_{(s)}} \schemestop. Comme il y a un apport d'électron, la lame de Cuivre est reliée au pôle moins du générateur et à l'anode, on a l'oxydation du Zinc \schemestart \chemfig{Zn_{(s)}} \arrow \chemfig{Zn^{2+}} + 2 \chemfig{e^{-}} \schemestop
\end{itemize}
