\chapter{Théorie de \textsc{Hückel} simple}
	\section{Théorie des orbitales moléculaires}
		\subsection{Approximations} 
		
		 		\begin{itemize} \item \underline{\textsc{Born-Oppenheimer}} : On considère que les électrons se déplacent dans un champ de noyaux immobiles
						\item \underline{Approximations orbitalaire} la fonction d'onde $\psi$ poly-électronique est impossible à trouver. On pose alors
						$$\psi = \prod_{i=1}^{n}\varphi_i\mbox{(1 électron)} = \prod \mbox{OM}$$
						(chaque $\varphi_i$ décrit le comportement de 2 électrons de nombre quantique magnétique de spin opposé) \\
						\item $\varphi_i^2$ décrit la densité de probabilité de présence de l'électron numéro i décrit pas $\varphi_i$ \end{itemize}
		\subsection{Méthode CLOA}
		On admet que chaque $\varphi_i$ s'écrit comme une combinaison linéaire d'orbitales atomiques $X_j$ centrées sur chaque atomes de la molécules. 
		\\ \\ Exemple : Pour la molécule d' \chemfig{H-[,0.6]Cl}, chaque Orbitale Moléculaire peut s'écrire $\varphi_i = {c_H}_i.{X_H}_i +{c_{Cl}}_i.{X_{Cl}}_i$ \\ \\
		Quelques règles : \begin{itemize} \item On ne peut combiner que des OA de même type de symétrie
									\item On ne combine que les OA décrivant les électrons de valence
									\item On ne combien que les OA d'énergie voisine 
									\item Une combinaison de k OA donne k OM
									\item Une combinaison de 2 OA donne 2 OM : une liante ($E_{OM}$ < min($E_{OA}$)) et une anti-liante : ($E_{OM}$ > max($E_{OA}$)) \end{itemize}
		\subsection{Recouvrement}
			Le critère incontournable "de même type de symétrie" se ramène à "intégrale de recouvrement non-nul". On définit pour 2 OA l'intégrale S de recouvrement comme 
			$$S_{AB}=\iiint_{espace}X_A.X_B \,\d \tau \ \ \ |S_{AB}|<1$$
			Si $X_A$ et $X_B$ sont de même signe dans le domaine de recouvrement, $X_A$ et $X_B$ sont dites en phase. Le recouvrement est dit liant si $S_{AB}$>0, anti-liant sinon. \\
			Plus le recouvrement du nuage électronique est important, plus la molécule est stable.
		\subsection{Interactions entre deux OA}
			On considère la molécule diatomique \chemfig{A-[,0.7]B}. Soit $\varphi = c_A.X_A + c_B.X_B$, chaque OA étant centrée sur "son" atome. \\
			Les OA et les OM sont normées c'est à dire 
			$$\iiint_{espace}X_A.X_A \,\d \tau = 1 = \ps{X_A}{X_A} \mbox{ et de même } \ps{\varphi}{\varphi}=1$$
			On appelle $\H$ l'opérateur hamiltonien mono-électronique, ce qui donne dans l'équation de Schrödinger $$\H ( \varphi )= E\varphi$$
			Les solutions $\varphi$ sont appelées fonction propre ou fonction d'onde ou OM. Les valeurs de l'énergie E associée aux OM les valeurs propres de l'opérateur. Si une même valeur propre E est associée à plusieurs OM, ces dernières sont dégénérées. On a comme conséquence directe 
			$$\ps{\varphi}{\H(\varphi)} = \ps{\varphi}{E\varphi} = E\ps{\varphi}{\varphi} = E$$
			\\ On pose $\displaystyle H_{AA}=\ps{X_A}{\H(X_A)} \mbox{ l'intégrale coulombienne}$
			L'intégrale coulombienne représente l'énergie d'un électron décrit pas $X_A$ dans la molécule \chemfig{A-[,0.7]B}. La valeur est différente mais très voisine de l'énergie de l'électron décrit par $X_A$ dans l'atome A. On a toujours $H_{AA}<0$ \\
			On pose $\displaystyle H_{AB} = \ps{X_A}{\H(X_B)}$ l'intégrale de résonance ou d'échange. La valeur absolue de $H_{AB}$ donne une idée de l'intensité des interactions entre A et B. 
			\\ On a $$|H_{AB}| \propto |S_{AB}| \mbox{ et }H_{AB}S_{AB} < 0$$
			Pour des OA et OM  réelles, $H_{AB}=H_{BA}$ et $S_{AB}=S_{BA}$
			
			\subsection{Equation séculaire}
			
			On part de l'équation de \textsc{Schrödinger}.
			\begin{eqnarray*} \H \varphi &=& E \varphi \\
						\Longleftrightarrow \H(c_A.X_A+c_B.X_B) &=& E \varphi \\
						\Longleftrightarrow c_A\H(X_A)+c_B\H(X_B) &=& E(c_A.X_A+c_B.X_B) \end{eqnarray*}
			On multiplie à gauche par $X_A$ et on intègre sur tout l'espace (ce qui revient à projeter sur $X_A$) On a donc 
			\begin{eqnarray} c_A\ps{X_A}{\H(X_A)} +c_B\ps{X_A}{\H(X_B)} &=& E c_A\ps{X_A}{X_A} +E c_B\ps{X_B}{X_B} \nonumber \\
						\Longleftrightarrow c_A.H_{AA}+c_B.H_{AB} &=& E c_A + E.c_B.S \nonumber \\
						\Longleftrightarrow c_A(H_{AA}-E)&+&c_B(H_{AB}-E.S) = 0 \end{eqnarray}
				Idem avec $X_B$ \begin{eqnarray}  c_A(H_{AB}-E.S)+c_B(H_{BB}-E) = 0 \end{eqnarray}
						Une solution triviale est $c_A$=$c_B$=0, pas de sens chimique.
						Une autre solution serait 
						$$\left|\!\! \begin{tabular}{cc} 
						$H_{AA}-E$ & $H_{AB}-E.S$ \\
						$H_{AB}-E.S$ & $H_{BB}-E$ \\
						\end{tabular}\!\!\right|=0$$
						C'est le déterminant séculaire. 
			\subsubsection{Interaction entre 2 OA identiques}
			
				On suppose $H_{AA}=H_{BB}$, ce qui entraine pour le déterminant séculaire $\displaystyle (H_{AA}-E)^2-(H_{AB}-E.S)^2 =0$ on a deux valeurs propres, $E_1$ et $E_2$ avec 
				$$E_1=\frac{H_{AA}+H_{AB}}{1+S} \mbox{ et } E_2 = \frac{H_{AA}-H_{AB}}{1-S}$$ On peut démontrer que $E_1 <H_{AA}<E_2$. On voit donc que $E_1$ est l'énergie de l'OM liante $\varphi_1$ et $E_1$ l'énergie de l'OM anti-liante $\varphi_2$ 
				\\ \\ Par symétrie, ${c_A}^2 = {c_B}^2$ \\ Pour la liante, $c_A = c_B$, pas de surface nodale entre A et B. On exprime la normalisation de $\varphi_1$ et on trouve $\displaystyle \varphi_1 = \frac{X_A+X_B}{\sqrt{2}\sqrt{1+S}}$ et de même $\displaystyle \varphi_2 = \frac{X_A-X_B}{\sqrt{2}{1-S}}$
				\\ On a comme résultat que la différence d'énergie entre l'OM anti-liante et $H_{AA}$ (la déstabilisation) est plus grande que la différence entre $H_{AA}$ et l'énergie de l'OM liante (la stabilisation) \\ \\
				Si les deux OA sont différentes, on a toujours deux OM, dont une liante et une anti-liante, et on a toujours la déstabilisation plus importante que la stabilisation. On a en plus que l'OM liante ressemble/est plus développée sur l'atome dont le coefficient $c_i$ est le plus important en valeur absolue.
		\section{Théorie de \textsc{Hückel} simple}
			\subsection{Principe}
				\underline{Séparation des systèmes $\sigma$ et $\pi$} : Les systèmes $\sigma$ et $\pi$ sont orthogonaux (au sens du produit scalaire) ou encore indépendant. Les OA participantes aux OM $\sigma$ sont symétriques par rapport à xOy, celles du système $\pi$ lui sont antisymétriques. On peut donc dissocier les OM $\pi$ et $\sigma$. on construit le squelette $\sigma$ de la molécule par recouvrement des OA concernées. On étuis alors le système $\pi$ dans le champ du squelette $\sigma$ \\ \\
				\underline{Approximation de \textsc{Hückel}} : Pour les OM du système $\pi$, 
				$$\varphi_i = \sum_{j=1}^{m} c_{j,i}(Pz_j)$$ avec $Pz_j$ l'OA Pz de l'atome i
				\\ Les intégrales colombiennes sont notées $\alpha_A$ et sont considérés comme des paramètres. On note pour le carbone $\alpha_C = \alpha <0$ \\
				Les intégrales de résonance sont aussi considérées comme des paramètres et on note encore pour le carbone $\beta_{CC}=\beta$. De plus, $\beta_{AB} =0$ si les atomes A et B ne sont pas directement connectés et pour tous les atomes, qu'ils soient liés ou non, $S_{AB}=0$. Le rôle de S perdure à travers $\beta_{AB}$
				\\ \underline{Pour les hétéro-atomes} : \begin{itemize} 
				\item Les intégrales coulombiennes d'un atome X valent $\displaystyle \alpha_X=\alpha +h_X\beta$ et les intégrales de résonances valent soit $\displaystyle \beta_{CX} = h_X\beta$ soit $\displaystyle \beta_{X_1Y_2} = {h_X}_1{h_Y}_2\beta$
				\item les groupes alkyles sont tous considérés comme des hétéroatomes apportant deux électrons au système $\pi$
				\item Certains hétéroatomes apportent 1 électron au système $\pi$ par exemple les halogènes porté par un C insaturé, certains oxygènes et azotes et certains hétéroatomes apportent 2 électrons, les groupes alkyles et certains oxygènes et azotes 
				 \\ \\ Exemple : \\ $$\begin{array}{|l|c|} \hline
				\chemfig{[,0.6](-[:120]R)(-[:-120]R)=O} & \mbox{Oxygène à 1 électron} \\ \hline
				\chemfig{[:30,0.6]*6(-=\lewis{0,N}-=-=)} & \mbox{Azote à 1 électron} \\ \hline
				\chemfig{[,0.6]=[:30]-[:-30]\lewis{26,O}-H} &\mbox{Oxygène à 1 électron} \\ & \\ \hline 
				\chemfig{[:30,0.6]*6(-=(-N(-[::-30]H)-[::30]H)-=-=)} & \mbox{Azote à 1 électron} \\ \hline \end{array}$$
				\end{itemize} 
			\bigskip
			
			 \underline{Remarques} S=0 supprime la dissymétrie stabilisation/déstabilisation. \\ Les valeurs exactes de $\alpha_X$ et $\beta_{CX}$ importent peu, mais l'électronégativité doit être respectée : si $\chi \nearrow$, $\alpha_X \searrow$
			\\ \\ \underline{Indice de liaison $\pi$, charge nette} : \begin{itemize}
			\item Indice de liaison : Valable uniquement pour 2 atomes i et j directement connectés dans le squelette $\sigma$ 
			$$P_{ij}=\sum_{\ell}n_{\ell}.c_{i,\ell}c_{j,\ell}$$ avec $n_{\ell}$ le nombre d'électron dans l'OM $\ell$
			Si $P_{i,j}$=0, la liaison est uniquement $\sigma$, si  $P_{i,j}$=1, la liaison est une liaison $\pi$ pure. 
			\item Charge nette : \begin{itemize} \item On définit tout d'abord la charge électronique de l'atome A 
			$$q_{e}(A) = -\sum_{\ell}n_{\ell}{c_{A,\ell}}^2$$
										\item On appelle $N_A$ le nombre d'électron fournit au système $\pi$. On peut alors calculer la charge nette définie par 
										$$Q_A = N_A+q_e(A)$$
							\end{itemize}
			\end{itemize}
	\section{Application}
		\subsection{Ethylène}
				\begin{enumerate} \item squelette $\sigma$ \chemfig{[,0.6]C(-[::-120]H)(-[::120]H)-[,0.8]C(-[::60]H)-[::-60]H} , composé à 2 électrons $\pi$
				\item On écrit le déterminant séculaire : $$\left|\!\! \begin{tabular}{cc} 
						$\alpha-E$ & $\beta$ \\
						$\beta$ & $\alpha-E$ \\
						\end{tabular}\!\!\right|=0$$
				\item On a soit E=$\alpha+\beta$ soit E=$\alpha-\beta$ comme solution. Seule l'OM d'énergie $\alpha +\beta$ est occupée, car c'est celle de plus basse énergie. En prenant pour l'énergie de chaque OM $\alpha$ comme référence et $\beta$ comme unité, on a :
				$$\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline OM & $\varphi_1$ & $\varphi_2$ \\ \hline
				énergie & 1 & -1 \\ \hline
				$c_1$ & $\frac{1}{\sqrt{2}}$ & $\frac{1}{\sqrt{2}}$ \\ & &  \\ \hline
				$c_2$ & $\frac{1}{\sqrt{2}}$ & -$\frac{1}{\sqrt{2}}$ \\ & & \\ \hline \end{tabular}$$
				
				\item Si on doit calculer l'indice de liaison $\pi$, 
					$$P_{12} = 2.\frac{1}{\sqrt{2}}.\frac{1}{\sqrt{2}} =1$$ donc la liaison est purement $\pi$ 
				\item De même, la charge nette est nulle
				\item L'énergie de liaison vaut
					$$2\alpha - 2(\alpha +\beta) = 2\beta$$
			\end{enumerate}
		\subsection{Acétylène}
		\begin{enumerate} \item : Squelette $\sigma$ \chemfig{[,0.7]H-C-C-H}. Il y a deux sous-systèmes $\pi$ indépendants car ils n'ont pas le même type de symétrie $\rightarrow$ on ne peut pas combiner les OA. 
		\item On retrouve les résultats de l'éthylène pour chaque sous-système \end{enumerate}
		\subsection{Butadiène}
		\begin{enumerate}\item Mésomérie : \begin{itemize} \item On a affaire un système conjugué : \\ \\
	 \small \setchemrel{1pt}{}{1.5em}	\chemname{\chemfig{[,0.7]@{a1}CH_2=_[@{db1}]CH-[@{sb}]CH=_[@{db2}]CH_2}}{(I)} \chemrel{<->} \chemname{\chemfig{[,0.7]\chemabove{\lewis{4,C}}{\ominus}H_2-CH=CH-\chemabove{C}{\oplus}H_2}}{(II)} \chemmove{\draw[->](db1).. controls +(100:5mm) and +(90:5mm).. (a1); \draw[->](db2)..controls +(100:5mm) and +(90:5mm)..(sb);}\chemrel{<->} \chemname{\chemfig{[,0.7]\chemabove{C}{\oplus}H_2-CH=CH-\chemabove{\lewis{6,C}}{\ominus}H_2}}{(III)} \par \normalsize \end{itemize}
	 Le poids statistique de (I) est plus grand que celui de (II) lui même équivalent à celui de (III)
	 
	 \item Squelette sigma : \chemfig{[,0.6]CH_2-CH-CH-CH_2} , 4 électrons $\pi$
	 \item On écrit le déterminant séculaire : $$\left|\!\! \begin{tabular}{cccc} 
						$\alpha-E$ & $\beta$ &0&0\\
						$\beta$ & $\alpha-E$ & $\beta$&0\\
						0&$\beta$&$\alpha-E$&$\beta$\\
						0&0&$\beta$&$\alpha-E$
						\end{tabular}\!\!\right|=0$$
	 Ce qui amène à $$\left\{ \begin{tabular}{c} 
	 				$E_1=\alpha+1.618\beta$ \\
					$E_2=\alpha+0.618\beta$ \\
					$E_3=\alpha-0.618\beta$ \\
					$E_4=\alpha-1.618\beta$ \end{tabular}\right.$$
	 
	\item Calcul de coefficient : on s'intéresse à $\varphi_1 = c_{1,1}z_1+c_{1,2}z_2+c_{1,3}z_3+c_{1,4}z_4$. Comme \textsc{Hückel} ne distingue pas les s-trans et s-cis, on a un plan de symétrie dans la molécule de butadiène : \chemfig{\chemabove{}{1}=[:30]{\chembelow[4pt]{}{2}}-#(-2.4pt,-2.4pt)[,0.8]{\chembelow[4pt]{}{3}}=[:-30]\chemabove{}{4}} \hspace*{0.3cm} ce qui implique que $c_{1,1}=c_{1,4}$ et $c_{1,2}=c_{1,3}$. En exprimant la normalisation de $\varphi_1$, on trouve $c_{1,1}=0.372$
		$$\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
		OM&$\varphi_1$&$\varphi_2$&$\varphi_3$&$\varphi_4$ \\ \hline
		Energie&1.618&0.618&-0.618&-1.618 \\ \hline
		$c_1$&0.372&0.602&0.602&0.372 \\ \hline
		$c_2$&0.602&0.372&-0.372&-0.602   \\ \hline 
		$c_3$&0.602&-0.372&-0.372&0.602 \\ \hline
		$c_4$&0.372&-0.602&0.602&-0.372 \\ \hline  \end{tabular} $$

		
		 \end{enumerate}