	\chapter{Les matériaux polymères : architecture et propriétés}
		\section{Architecture des polymères}
			\subsection{Enchaînement des unités monomères}
				\subsubsection{Homopolymère}
					Il s'agit de polymères issus d'un seul monomère, voir chapitre précédent.
				\subsubsection{Copolymère}
					\begin{itemize}
						\item \underline{Définition} Il s'ait de polymère issu de plusieurs monomères (2 en général) : poly(A-co-B). Ils sont nommés bipolymères, terpolymères...
						\item \underline{Exemples} 
							\begin{itemize}
								\item Copolymère à arrangement statistique : fréquent en polymérisation \textbf{radicalaire}
								\[\chemfig{[,0.5]-[,,,,decorate,decoration=snake]-A-A-B-A-B-B-B-A-A-B-[,,,,decorate,decoration=snake]}\hspace{2.5cm}\text{poly(A-stat-B)}\]
									\item Copolymère alterné : \chemfig{[,0.5]-[,,,,decorate,decoration=snake]-A-B-A-B-A-B-A-B-[,,,,decorate,decoration=snake]} \bigskip \\ On voit qu'il y a une unité de répétition : \chemfig{[,0.5]\vphantom{A}-[@{op}]A-B-[@{cl}]}  \makebraces[7pt,5pt]{\!\!n}{op}{cl} \hspace{1cm}poly (A-alt-B)
								\item Copolymère séquencé (ou à bloc) \chemfig{[,0.5]-[,,,,decorate,decoration=snake]-A-A-A-A-A-B-B-B-B-A-A-A--[,,,,decorate,decoration=snake]} poly(A-bloc-B) (fréquent en polymérisation \textbf{anionique})
								\item Copolymère greffé : \chemfig{[,0.5]-[,,,,decorate,decoration=snake]A(-[:-90]B-[:-90]B-[:-90]B)-A(-[:-90]B-[:-90]B-[:-90]B)-A(-[:-90]B-[:-90]B-[:-90]B-[:-90]B)-A(-[:-90]B-[:-90]B-[:-90]B)--[,,,,decorate,decoration=snake]} \hspace{3.5cm}poly(A-greffé-B)\\
								Lorsque que les greffons sont très rapprochés et sensiblement de même longueur, ces copolymères sont dits en peigne.
							\end{itemize}
						\item \underline{Propriétés} : les copolymères ne sont pas des alliages de polymères. Ainsi, les propriétés d'un bipolymère sont différentes de celles d'un mélange de deux homopolymères. De plus, sauf cas particuliers, des polymères de natures différentes ne sont pas miscibles. \\ L'architecture du polymère conditionne les propriétés physico-chimique du matériaux, les copolymères statistiques présentent des propriétés intermédiaires entre celles des homopolymères correspondants et que n'ont pas les mélanges des deux polymères. \\ La copolymérisation est une opération très importante de la synthèse macromoléculaire car c'est par copolymérisation que l'on adapte, de manière extrêmement fine, les propriétés physiques, chimiques et mécaniques des matériaux polymères à une utilisation industrielle précise. \\ Les progrès les plus marquants ont été réalisés en combinant par copolymérisation trois monomères de base : le styrène, l'acrylonitrile et le butadiène. Nous limiterons cet exemple à la description des propriétés barrières des copolymères statistiques de styrène et d'acrylonitrile.
						\\ Le polystyrène est un polymère amorphe thermoplastique qui possède une perméabilité aux gaz (\chemfig{CO_2}, \chemfig{O_2}) élevée ainsi qu'une très faible résistance aux solvants, ce qui limite fortement son usage.\\ Le polyacrylonitrile est un polymère insoluble dans presque tous les solvants organiques et extrêmement imperméable aux gaz. Malgré une structure linéaire, le polyacrylonitrile ne peut véritablement être considéré comme un matériau thermoplastique en raison de sa viscosité élevée et de son instabilité à l'état fondu. Il n'est donc pas possible de le mettre en forme en utilisant les techniques classiques de mise en oeuvre des polymères.\\ On peut obtenir par copolymérisation statistique du styrène et de l'acrylonitrile des matériaux thermoplastiques ayant une résistance élevée aux solvants et une grande imperméabilité aux gaz. La perméabilité au dioxygène et au \chemfig{CO_2} varie de plus de trois ordres de grandeur dans le domaine de concentration en acrylonitrile où la copolymérisation est techniquement possible. \\ Il est techniquement aisé de synthétiser des copolymères contenant de 18 à 54\% molaire (10 à 37\% en masse) d'acrylonitrile. On obtient ainsi des matériaux thermoplastiques dont la perméabilité à l'oxygène et au \chemfig{CO_2} est d'environ 10 fois plus faible que celle du polystyrène. Ces copolymères résistent aux huiles, aux graisses et aux hydrocarbures ; ils sont beaucoup moins sujets à la fissuration sous contrainte que le polystyrène. Cet ensemble de copolymères statistiques est connu sous le nom de SAN. \\ Les propriétés barrières des SAN sont insuffisantes pour certaines applications importantes dans le domaine des emballages alimentaires notamment pour le conditionnement des boissons carbonatées (bières, limonades, etc.). Pour obtenir les propriétés barrières exigées pour ces applications, il est nécessaire de synthétiser des copolymères (ANS) ayant un taux d'acylonitrilesupérieur à 80\% molaire ($\simeq$70\% en masse). Dans ces conditions, on diminue la perméabilité du matériau de plus de deux ordres de grandeur par rapport au SAN. 
						\item \underline{Influence des rapports de réactivité} : On se place dans l'hypothèse du modèle terminal : \begin{itemize}
\item La réactivé d'un centre actif ne dépend que du monomère terminal 
\begin{center}
\chemfig{-[,,,,decorate,decoration=snake]A^{\star}} ou \chemfig{-[,,,,decorate,decoration=snake]B^{\star}}
\end{center}
\item Les chaînes ont une masse molaire relativement élevée.
\end{itemize}
\item \begin{center} \begin{tabular}{cc}
\schemestart \chemfig{[,0.5]-[,,,,decorate,decoration=snake]A^{*}} \+ A \arrow{->[$k_{AA}$]} \chemfig{[,0.5]\vphantom{A}-[,,,,decorate,decoration=snake]A-A^{*}} \schemestop & \schemestart \chemfig{[,0.5]\vphantom{A}-[,,,,decorate,decoration=snake]B^{*}} \+ B \arrow{->[$k_{BB}$]} \chemfig{[,0.5]\vphantom{A}-[,,,,decorate,decoration=snake]B-B^{*}} \schemestop \\
\schemestart \chemfig{[,0.5]\vphantom{A}-[,,,,decorate,decoration=snake]A^{*}} \+ B \arrow{->[$k_{AB}$]} \chemfig{[,0.5]\vphantom{A}-[,,,,decorate,decoration=snake]A-B^{*}} \schemestop & \schemestart \chemfig{[,0.5]\vphantom{A}-[,,,,decorate,decoration=snake]B^{*}} \+ A \arrow{->[$k_{BA}$]} \chemfig{[,0.5]\vphantom{A}-[,,,,decorate,decoration=snake]B-A^{*}} \schemestop \end{tabular} \end{center}
Pour \chemfig{[,0.4]\vphantom{A}-A^{*}}, on définit le rapport de réactivité $\displaystyle r_A=\frac{k_{AA}}{k_{AB}}$ \\
Pour \chemfig{[,0.4]\vphantom{A}-B^{*}}, on définit le rapport de réactivité $\displaystyle r_B=\frac{k_{BB}}{k_{BA}}$

\begin{itemize}
\item Si $r_A=r_B=1$, copolymérisation totalement aléatoire (purement statistique). Ce cas est rare. \\ \underline{exemple} : copolymérisation éthylène / acétate de vinyle $r_A = 0.97$ et $r_B=1.02$
\item si $r_A<1$ et $r_B<1$ ($k_{AA}<k_{AB} et k_{BB}<k_{BA}$) : copolymérisation alternée favorisée. Ce cas est plus fréquent \\ \underline{exemple} copolymérisation styrène $\backslash$ métachrylate de méthyle par voie radicalaire, $r_A = 0.52$ et $r_B=0.46$
\item si $r_A>1$ et $r_B>1$ copolymérisation par blocs favorisée. Ce cas est fréquent en polymérisation anionique mais n'exige pas en polymérisation radicalaire. 
\\\underline{exemple} : copolymérisation styrène/butadiène
\item si $r_A<1$ et $r_B>1$ ou l'inverse, la copolymérisation est très difficile \\\underline{exemple:} copolymérisation styrène $\backslash$ acétate de vinyle par voie radicalaire. $r_A = 55$ et $r_B=0.01$
\end{itemize}
					\end{itemize}
		\subsection{Structure spatiale des polymères}
\begin{center} %Dessin des 3 différentes structures spatiales
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=2.50cm,y=2.50cm]
\clip(-0.41,-0.62) rectangle (5.99,4.28);
\draw (0.23,3.75)-- (0.27,3.78)-- (0.31,3.83)-- (0.34,3.84)-- (0.41,3.87)-- (0.45,3.89)-- (0.49,3.91)-- (0.53,3.91)-- (0.6,3.91)-- (0.64,3.93)-- (0.71,3.93)-- (0.76,3.93)-- (0.81,3.93)-- (0.91,3.93)-- (0.95,3.93)-- (1.01,3.91)-- (1.05,3.9)-- (1.12,3.87)-- (1.17,3.86)-- (1.24,3.84)-- (1.29,3.82)-- (1.34,3.79)-- (1.38,3.77)-- (1.43,3.76)-- (1.49,3.73)-- (1.57,3.71)-- (1.62,3.68)-- (1.66,3.67)-- (1.69,3.66)-- (1.74,3.65)-- (1.8,3.64)-- (1.83,3.63)-- (1.91,3.63)-- (1.94,3.62)-- (2,3.62)-- (2.06,3.62)-- (2.12,3.62)-- (2.18,3.62)-- (2.22,3.62)-- (2.29,3.62)-- (2.35,3.62)-- (2.4,3.64)-- (2.45,3.65)-- (2.48,3.67)-- (2.55,3.68)-- (2.61,3.71)-- (2.66,3.73)-- (2.72,3.75)-- (2.76,3.76)-- (2.8,3.78)-- (2.84,3.79)-- (2.91,3.82)-- (2.99,3.83)-- (3.07,3.83)-- (3.12,3.83)-- (3.2,3.83)-- (3.25,3.83)-- (3.3,3.83)-- (3.34,3.83)-- (3.39,3.83)-- (3.44,3.82)-- (3.49,3.82)-- (3.52,3.8)-- (3.56,3.8)-- (3.62,3.78)-- (3.68,3.77)-- (3.72,3.77)-- (3.77,3.77)-- (3.82,3.79)-- (3.85,3.8)-- (3.9,3.82)-- (3.93,3.83)-- (3.96,3.84)-- (4,3.86);
\draw (0.39,2.76)-- (0.41,2.79)-- (0.45,2.81)-- (0.5,2.84)-- (0.54,2.84)-- (0.6,2.87)-- (0.65,2.88)-- (0.71,2.89)-- (0.74,2.9)-- (0.79,2.9)-- (0.84,2.9)-- (0.88,2.9)-- (0.94,2.9)-- (0.99,2.9)-- (1.06,2.9)-- (1.13,2.9)-- (1.19,2.89)-- (1.27,2.87)-- (1.35,2.84)-- (1.43,2.81)-- (1.49,2.79)-- (1.58,2.76)-- (1.66,2.73)-- (1.74,2.71)-- (1.84,2.7)-- (1.93,2.69)-- (2.01,2.68)-- (2.08,2.68)-- (2.13,2.68)-- (2.22,2.68)-- (2.3,2.68)-- (2.36,2.7)-- (2.45,2.71)-- (2.5,2.72)-- (2.55,2.73)-- (2.62,2.75)-- (2.66,2.77)-- (2.74,2.78)-- (2.79,2.79)-- (2.85,2.8)-- (2.9,2.8)-- (2.96,2.8)-- (3.02,2.8)-- (3.09,2.8)-- (3.15,2.8)-- (3.2,2.8)-- (3.25,2.79)-- (3.28,2.78)-- (3.32,2.77)-- (3.38,2.75)-- (3.42,2.75)-- (3.49,2.75)-- (3.53,2.75)-- (3.59,2.75)-- (3.63,2.75)-- (3.68,2.76)-- (3.73,2.78)-- (3.8,2.81)-- (3.9,2.87)-- (3.96,2.89)-- (4.02,2.91)-- (4.06,2.93)-- (4.12,2.96)-- (4.15,2.97)-- (4.19,2.98)-- (4.23,2.99);
\draw (1.23,2.87)-- (1.23,2.8)-- (1.24,2.75)-- (1.25,2.71)-- (1.28,2.68)-- (1.31,2.65)-- (1.35,2.62)-- (1.38,2.61);
\draw (1.9,2.7)-- (1.93,2.73)-- (1.96,2.77)-- (2.01,2.83)-- (2.04,2.87)-- (2.07,2.91)-- (2.11,2.94)-- (2.13,2.98)-- (2.16,3.03)-- (2.2,3.06)-- (2.23,3.1)-- (2.25,3.13)-- (2.28,3.16)-- (2.31,3.2)-- (2.32,3.23)-- (2.31,3.2);
\draw (2.21,3.08)-- (2.16,3.09)-- (2.13,3.11)-- (2.1,3.12)-- (2.09,3.15)-- (2.06,3.19)-- (2.04,3.22);
\draw (3.44,2.75)-- (3.44,2.7)-- (3.44,2.66)-- (3.45,2.61)-- (3.49,2.6)-- (3.5,2.57)-- (3.53,2.56)-- (3.56,2.52)-- (3.6,2.5)-- (3.63,2.49)-- (3.66,2.48)-- (3.7,2.47)-- (3.73,2.45)-- (3.77,2.44)-- (3.81,2.43)-- (3.84,2.4)-- (3.87,2.39)-- (3.88,2.36)-- (3.92,2.33)-- (3.93,2.29)-- (3.96,2.26)-- (3.97,2.23)-- (4,2.19)-- (4.02,2.16)-- (4.05,2.14)-- (4.06,2.11)-- (4.08,2.07)-- (4.09,2.04)-- (4.11,2.01);
\draw (0.32,1.09)-- (0.34,1.14)-- (0.37,1.17)-- (0.39,1.2)-- (0.42,1.23)-- (0.48,1.28)-- (0.52,1.32)-- (0.55,1.34)-- (0.59,1.37)-- (0.63,1.39)-- (0.68,1.41)-- (0.74,1.43)-- (0.79,1.44)-- (0.83,1.45)-- (0.88,1.45)-- (0.94,1.45)-- (0.98,1.45)-- (1.05,1.44)-- (1.11,1.42)-- (1.16,1.41)-- (1.25,1.39)-- (1.29,1.37)-- (1.36,1.33)-- (1.43,1.31)-- (1.5,1.29)-- (1.57,1.26)-- (1.65,1.22)-- (1.69,1.21)-- (1.78,1.19)-- (1.83,1.17)-- (1.89,1.16)-- (1.95,1.14)-- (1.99,1.12)-- (2.06,1.1)-- (2.13,1.08)-- (2.16,1.07)-- (2.22,1.05)-- (2.26,1.04)-- (2.32,1.02)-- (2.37,1.01)-- (2.45,1)-- (2.52,0.99)-- (2.56,0.98)-- (2.63,0.98)-- (2.67,0.98)-- (2.73,0.98)-- (2.78,0.98)-- (2.83,0.98)-- (2.87,0.98)-- (2.94,0.98)-- (2.98,0.98)-- (3.04,0.99)-- (3.08,0.99)-- (3.12,0.99)-- (3.16,1)-- (3.2,1.01)-- (3.26,1.02)-- (3.3,1.04)-- (3.36,1.05)-- (3.41,1.08)-- (3.47,1.09)-- (3.53,1.1)-- (3.6,1.1)-- (3.65,1.1)-- (3.73,1.1)-- (3.79,1.1)-- (3.85,1.1)-- (3.9,1.1)-- (3.96,1.1)-- (4.01,1.1)-- (4.06,1.1)-- (4.11,1.1);
\draw (1.06,1.42)-- (1.06,1.38);
\draw (1.54,0.99)-- (1.48,1)-- (1.45,1.01)-- (1.41,1.04)-- (1.38,1.06)-- (1.35,1.07)-- (1.31,1.09)-- (1.28,1.12)-- (1.26,1.16)-- (1.25,1.19)-- (1.22,1.21)-- (1.2,1.25)-- (1.17,1.27)-- (1.15,1.3)-- (1.13,1.33)-- (1.09,1.36)-- (1.06,1.37)-- (1.03,1.36)-- (0.99,1.34)-- (0.97,1.31)-- (0.95,1.28)-- (0.94,1.25)-- (0.92,1.21)-- (0.9,1.18)-- (0.86,1.14)-- (0.83,1.12)-- (0.8,1.11)-- (0.75,1.1)-- (0.71,1.09)-- (0.68,1.07)-- (0.64,1.04)-- (0.62,1)-- (0.61,0.96)-- (0.6,0.93);
\draw (2.98,0.97)-- (2.98,0.91)-- (2.98,0.86)-- (2.98,0.83);
\draw (4.17,0.62)-- (4.12,0.62)-- (4.07,0.65)-- (4.03,0.65)-- (4,0.67)-- (3.96,0.68)-- (3.94,0.72)-- (3.91,0.73)-- (3.9,0.76)-- (3.86,0.79)-- (3.83,0.8)-- (3.8,0.83)-- (3.75,0.83)-- (3.71,0.83)-- (3.66,0.83)-- (3.62,0.82)-- (3.59,0.8)-- (3.54,0.79)-- (3.51,0.78)-- (3.48,0.77)-- (3.43,0.77)-- (3.39,0.76)-- (3.34,0.76)-- (3.3,0.77)-- (3.26,0.78)-- (3.21,0.8)-- (3.18,0.83)-- (3.15,0.85)-- (3.1,0.85)-- (3.06,0.85)-- (3.02,0.84)-- (2.98,0.83)-- (2.94,0.83)-- (2.89,0.83)-- (2.86,0.85)-- (2.85,0.88)-- (2.8,0.88)-- (2.76,0.88)-- (2.73,0.87)-- (2.68,0.87)-- (2.64,0.87)-- (2.59,0.87)-- (2.52,0.86)-- (2.46,0.86)-- (2.43,0.85)-- (2.38,0.84)-- (2.34,0.84)-- (2.3,0.82)-- (2.23,0.8)-- (2.2,0.79)-- (2.16,0.76)-- (2.13,0.72)-- (2.11,0.67)-- (2.1,0.64)-- (2.06,0.62)-- (2.05,0.57)-- (2.02,0.53)-- (2.01,0.5)-- (1.99,0.46)-- (1.97,0.43)-- (1.93,0.41)-- (1.9,0.4)-- (1.82,0.39)-- (1.76,0.39)-- (1.71,0.39)-- (1.66,0.39)-- (1.61,0.39);
\draw (2.31,0.82)-- (2.31,0.77)-- (2.33,0.74)-- (2.34,0.7)-- (2.37,0.69);
\draw (2.73,0.73)-- (2.68,0.73)-- (2.62,0.73)-- (2.55,0.73)-- (2.51,0.73)-- (2.46,0.73)-- (2.42,0.73)-- (2.38,0.72)-- (2.37,0.68)-- (2.37,0.64)-- (2.34,0.61)-- (2.31,0.58)-- (2.29,0.55)-- (2.25,0.51)-- (2.23,0.47)-- (2.21,0.44)-- (2.18,0.39)-- (2.15,0.33)-- (2.13,0.29)-- (2.12,0.23)-- (2.11,0.2)-- (2.11,0.15)-- (2.02,0.14)-- (1.95,0.13)-- (1.9,0.11)-- (1.86,0.11)-- (1.82,0.1);
\draw (4,0.66)-- (4,0.62);
\draw (4.29,0.43)-- (4.26,0.44)-- (4.23,0.46)-- (4.19,0.47)-- (4.16,0.5)-- (4.13,0.52)-- (4.11,0.55)-- (4.09,0.58)-- (4.05,0.61)-- (4.01,0.61)-- (3.95,0.61)-- (3.92,0.59)-- (3.9,0.56)-- (3.86,0.54)-- (3.85,0.51)-- (3.82,0.46)-- (3.79,0.43)-- (3.75,0.41)-- (3.72,0.36)-- (3.69,0.35)-- (3.65,0.33);
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (2.15,3.63) circle (0.2cm);
\draw [->,line width=0.4pt] (2.15,3.63) -- (1.66,3.95);
\draw (1.48,4.29) node[anchor=north west] {\small \chemfig{[,0.4]-CH_2-CH_2-}\normalsize};
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (1.38,2.61) circle (0.2cm);
\draw [->,line width=0.4pt] (1.38,2.61) -- (0.93,2.3);
\draw (0.64,2.28) node[anchor=north west] {\small\chemfig{[,0.5]-CH_2-CH(-[:-90]{(CH_2)}_3-[:-90]CH_3)-CH_2-}\normalsize};
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (4.07,2.09) circle (0.3cm);
\draw [->,line width=0.4pt] (4.07,2.07) -- (4.63,2.49);
\draw (4.54,2.6) node[anchor=north west] {\small \chemfig{[,0.4]-CH_2-CH_2-CH_3}\normalsize};
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (1.06,1.37) circle (0.3cm);
\draw [->,line width=0.4pt] (1.06,1.37) -- (0.83,0.75);
\draw (0.5,0.7) node[anchor=north west] {\footnotesize \chemfig{[,0.5]-CH_2-[:-40]CH(-[:-90]CH(-[:-130]CH_2-[:-180])-[:-40]CH_2-)-[:40]CH_2-}\normalsize};
\draw (-0.02,3.86) node[anchor=north west] {(a)};
\draw (0.09,2.82) node[anchor=north west] {(b)};
\draw (0.07,1.16) node[anchor=north west] {(c)};
\end{tikzpicture} \end{center}
La chaîne (a) est dite linéaire, la chaîne (b) est ramifiée (ou branchée) et la chaîne (c) est réticulée. Les deux premières sont solubles dans les solvants organiques, fusibles, et ont un comportement thermoplastique.  Le polyéthylène réticulé (c) est insoluble et infusible.
					
		\subsection{Structure configurationnelle des polymères}
			\subsubsection{Stéréorégularité liée à la présence de $C^{*}$ dans la chaîne}
			\noindent La polymérisation de monomères vinyliques crée des atomes de carbone asymétriques \chemfig{C^{*}} : \\
			\schemestart \chemfig{[,0.6]H_2C=CZY} \chemfig{ou} \chemfig{[,0.6]H_2C=CHY} \arrow[,0.6] \chemfig{[,0.6]R-CH_2-C^{*}ZY-CH_2-R'}  \schemestop, qui sont (R) ou (S)	 \\
			\begin{itemize}
\item Polymère stéréorégulier : 
\begin{itemize}
\item isotactique : les Y sont du même côté du plan de chaîne en zigzag (différent de tous (R) ou (S)) :
\begin{center}
\chemfig{[,0.8](-[:-140])(<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]} \\ motif configurationnel : \chemfig{[,0.8](-[@{op}:-140])(<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[@{cl}:-40]} \makebraces[7pt,5pt]{\!\!}{op}{cl}
\end{center}
\item syndiodactique : les Y sont de part et d'autre du plan de la chaine en zigzag :
\begin{center}
 \chemfig{[,0.8](-[:-140])(<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]X)(<:[:60]Y)-[:-40]-[:40](<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]X)(<:[:60]Y)-[:-40]-[:40](<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]X)(<:[:60]Y)-[:-40]} \\ motif configurationnel : \chemfig{[,0.8](-[@{op}:-140])(<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]X)(<:[:60]Y)-[@{cl}:-40]} \makebraces[7pt,5pt]{\!\!}{op}{cl}
\end{center}
\item Atactique : les Y sont disposés de façon aléatoire,
\begin{center}
\chemfig{[,0.8](-[:-140])(<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]X)(<:[:60]Y)-[:-40]-[:40](<|[:110]Y)(<:[:60]X)-[:-40]-[:40](<|[:110]X)(<:[:60]Y)-[:-40]-[:40](<|[:110]X)(<:[:60]Y)-[:-40]}
\end{center}
\end{itemize}
\underline{Remarque} : La polymérisation radicalaire du styrène à température élevée conduit ) des polymères ataxiques optiquement inactifs et amorphes. La polymérisation anionique aux basses températures donne des polymères isotactique ou syndiotactique (semi-cristallins)
\end{itemize}
			\subsubsection{Stéréorégularité liée à la présence de C=C dans la chaîne}
				\underline{Exemple} polymérisation de l'isoprène : \bigskip
\[\chemfig{H_2\chemabove{C}{1}=\chemabove{C}{2}(-[:-90]CH_3)-\chemabove{C}{3}H=\chemabove{C}{4}H_2}\]
$\star$\underline{Polymérisation par addition 1,4} :
\[\schemestart \chemfig{[,0.9]Li-[@{dep1}]Bu} \+ \chemfig{[,0.9]H_2@{ar1}C=[@{dep2}]CH-[@{ar2}]C(-[:-90]CH_3)=[@{dep3}]@{ar3}CH_2}
\arrow(.base east--.base west) \chemfig{[,0.9]Bu-H_2C-CH=C(-[:-90]CH_3)-\chemabove{\lewis{6,C}}{\ominus}},\chemfig{Li^+} 
\chemmove{
\draw[->](dep1).. controls+(-90:1cm)and+(-100:1cm).. (ar1);
\draw[->](dep2).. controls+(-90:1cm)and+(-100:1cm).. (ar2);
\draw[->](dep3).. controls+(-90:1cm)and+(-100:1cm).. (ar3);}
			\schemestop \]
	%Motif constitutif  : \chemfig{[,0.7]-H_2C-CH=C(-[:-90]CH_3)-H_2C-} \\ %On le voit après...
	On a deux motifs configurationnels : \chemname{\chemfig{[,0.7]C(-[:140]H_2C-[:-180])(-[:-140]H)=C(-[:-40]CH_3)-[:40]CH_2-}}{(cis)-1,4, caoutchouc naturel} et \chemname{\chemfig{[,0.7]C(-[:140]H_2C-[:-180])(-[:-140]H)=C(-[:40]CH_3)-[:-40]CH_2-}}{(trans)-1,4}\\
$\star$\underline{Polymérisation par addition 1,2} :
\begin{center}
\schemestart \chemfig{[,0.9]Li-[@{dep1}]Bu} \+ \chemfig{[,0.9]H_2@{ar1}C=[@{dep2}]@{ar2}C(-[:-90]CH_3)-CH=CH_2}
\arrow(.base east--.base west) \chemfig{[,0.9]Bu-H_2C-\chemabove{\lewis{5,C}}{\ominus}(-[:-90]CH_3)-CH=CH_2},\chemfig{Li^+} 
\chemmove{
\draw[->](dep1).. controls+(-90:1cm)and+(-100:1cm).. (ar1);
\draw[->](dep2).. controls+(-90:1cm)and+(-120:0.5cm).. (ar2);}
\schemestop
\end{center}
On a ici un motif constitutif :  \chemfig{[,0.9]-C^1-C^2(-[:-90]CH_3)(-[:90]C^3H=[:90]C^4H_2)} \\ \\
$\star$\underline{Polymérisation par addition 3,4} :
\begin{center}
\schemestart \chemfig{[,0.9]Li-[@{dep1}]Bu} \+ \chemfig{[,0.9]H_2@{ar1}C=[@{dep2}]@{ar2}CH-C(-[:-90]CH_3)=CH_2}
\arrow(.base east--.base west) \chemfig{[,0.9]Bu-H_2C-\chemabove{\lewis{6,C}}{\ominus}H-C(-[:-90]CH_3)=CH_2},\chemfig{Li^+}
\chemmove{
\draw[->](dep1).. controls+(-90:1cm)and+(-100:1cm).. (ar1);
\draw[->](dep2).. controls+(-90:1cm)and+(-120:0.5cm).. (ar2);}
  \schemestop
\end{center}
			On a un motif constitutionnel : \chemfig{[,0.9]CH_2(-[:-180])-CH(-[:90](-[:130]H_3C)=[:40]CH_2)-}		
					
	\subsection{Conformation d'une chaîne flexible}
		On s'intéresse, ici, à une chaîne flexible isolé dans le vide ou en solution très diluée. 
		Les chaînes se replient naturellement pour prendre une forme désordonnée : \og pelote statistique\fg. C'est l'état le plus stable d'une macromolécule, état de désordre maximum (entropie élevée) 
\begin{center} %Dessin de la sphère de solvatation
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.8620689655172413cm,y=1.0615711252653925cm]
\clip(-4.32,-1.16) rectangle (3.28,4.30);
\draw (-2.34,3.82)-- (-1.52,4.22);
\draw (-1.18,3.6)-- (-1.52,4.22);
\draw (-1.18,3.6)-- (-0.16,3.94);
\draw (-0.16,3.94)-- (-0.38,2.9);
\draw (-0.38,2.9)-- (0.56,3.44);
\draw (0.56,3.44)-- (-0.06,3.6);
\draw (-0.06,3.6)-- (0.34,2.48);
\draw (0.34,2.48)-- (-0.86,2.32);
\draw (-0.86,2.32)-- (-1.5,3.1);
\draw (-1.5,3.1)-- (-2.42,2.18);
\draw (-2.42,2.18)-- (-2.04,3.3);
\draw (-2.04,3.3)-- (-1.48,2.08);
\draw (-1.48,2.08)-- (-0.86,3.24);
\draw (-0.86,3.24)-- (0.08,1.8);
\draw (0.08,1.8)-- (-1.08,1.5);
\draw (-1.08,1.5)-- (0.8,1.64);
\draw (0.8,1.64)-- (0.02,0.64);
\draw (0.02,0.64)-- (0.98,1.1);
\draw (0.98,1.1)-- (-0.62,1.3);
\draw (-0.62,1.3)-- (-2.14,0.64);
\draw (-2.14,0.64)-- (-3.02,1.54);
\draw (-3.02,1.54)-- (-1.6,1.54);
\draw (-1.6,1.54)-- (-1.02,0.3);
\draw (-1.02,0.3)-- (-2.34,-0.36);
\draw (-2.34,-0.36)-- (-3.32,0.5);
\draw (-3.32,0.5)-- (-2.08,1.22);
\draw (-2.08,1.22)-- (-3.16,2.36);
\draw (-3.16,2.36)-- (-2.4,3.24);
\draw (-2.4,3.24)-- (-1.92,1.96);
\draw (-1.92,1.96)-- (-0.64,0.8);
\draw (-0.64,0.8)-- (0.76,2.08);
\draw (0.76,2.08)-- (-0.9,1.98);
\draw (-0.9,1.98)-- (-2.64,2.6);
\draw (-2.64,2.6)-- (-3,3.54);
\draw (-3,3.54)-- (-3.54,2.6);
\draw (-3.54,2.6)-- (-3.72,1.14);
\draw (-3.72,1.14)-- (-2.38,0.38);
\draw (-2.38,0.38)-- (-0.98,-0.44);
\draw (-0.98,-0.44)-- (-0.38,0.24);
\draw (-0.38,0.24)-- (-1.68,0.5);
\draw (-1.68,0.5)-- (-2.54,1.36);
\draw (-2.54,1.36)-- (-1.92,1.96);
\draw (-1.92,1.96)-- (-0.62,1.78);
\draw (-0.62,1.78)-- (-0.1,2.78);
\draw (-0.1,2.78)-- (-1.7,3.7);
\draw (-1.7,3.7)-- (-1.14,2.38);
\draw (-1.14,2.38)-- (-1.04,0.82);
\draw (-1.04,0.82)-- (0.44,0.06);
\draw (0.44,0.06)-- (-0.96,-0.08);
\draw (-0.96,-0.08)-- (-2.34,-0.04);
\draw (-2.34,-0.04)-- (-3.08,1.06);
\draw (-3.08,1.06)-- (-3.12,2.8);
\draw (-3.12,2.8)-- (-2.18,3.62);
\draw (-2.18,3.62)-- (-2.36,1.86);
\draw (-2.36,1.86)-- (-1.84,1.14);
\draw (-1.84,1.14)-- (-0.62,1.04);
\draw (-0.62,1.04)-- (0,0.46);
\draw (0,0.46)-- (1.2,0.84);
\draw (1.2,0.84)-- (0.16,2.28);
\draw (0.16,2.28)-- (-0.7,3.48);
\end{tikzpicture} \end{center}
Lorsque la concentration augmente, les pelotes commencent à s'interpénétrer, à partir d'une \og concentration critique de recouvrement\fg $C^*$ propre à chaque type de polymère dans un solvant donné.
\begin{center}  %Dessin des sphères
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.15cm,y=1.15cm]
\clip(-6.3,-2.90) rectangle (5.3,6.25);
\draw (-5.6,5.32)-- (-5.6,1.8);
\draw (-5.6,1.8)-- (-2.08,1.8);
\draw (-2.08,1.8)-- (-2.08,5.32);
\draw (-2.08,5.32)-- (-5.6,5.32);
\draw (-0.6,5.32)-- (-0.6,1.8);
\draw (-0.6,1.8)-- (2.92,1.8);
\draw (2.92,1.8)-- (2.92,5.32);
\draw (2.92,5.32)-- (-0.6,5.32);
\draw (-5.6,1.08)-- (-5.6,-2.44);
\draw (-5.6,-2.44)-- (-2.08,-2.44);
\draw (-2.08,-2.44)-- (-2.08,1.08);
\draw (-2.08,1.08)-- (-5.6,1.08);
\draw (-0.62,1.1)-- (-0.62,-2.42);
\draw (-0.62,-2.42)-- (2.9,-2.42);
\draw (2.9,-2.42)-- (2.9,1.1);
\draw (2.9,1.1)-- (-0.62,1.1);
\draw (-4.38,1.89) node[anchor=north west] {$C<C^*$};
\draw (0.6,1.81) node[anchor=north west] {$C=C^*$};
\draw (-4.44,-2.41) node[anchor=north west] {$C>C*$};
\draw (0.58,-2.43) node[anchor=north west] {$C\gg C^*$};
\draw(-4.76,4.38) ellipse (0.70cm and 0.92cm);
\draw (-4.68,4.81)-- (-4.72,4.73)-- (-4.74,4.67)-- (-4.8,4.61)-- (-4.86,4.55)-- (-4.92,4.51)-- (-4.98,4.47)-- (-5.02,4.41)-- (-5.02,4.33)-- (-5.02,4.23)-- (-4.98,4.17)-- (-4.92,4.11)-- (-4.86,4.07)-- (-4.78,4.07)-- (-4.68,4.07)-- (-4.6,4.07)-- (-4.52,4.05)-- (-4.5,3.99)-- (-4.48,3.93)-- (-4.48,3.85)-- (-4.56,3.83)-- (-4.64,3.83)-- (-4.72,3.83)-- (-4.78,3.85)-- (-4.8,3.91)-- (-4.8,3.99)-- (-4.8,4.07)-- (-4.76,4.13)-- (-4.7,4.17)-- (-4.64,4.21)-- (-4.58,4.25)-- (-4.52,4.29);
\draw(-2.96,3.24) ellipse (0.70cm and 0.92cm);
\draw (-2.74,3.75)-- (-2.82,3.75)-- (-2.9,3.75)-- (-2.96,3.69)-- (-3.02,3.65)-- (-3.06,3.59)-- (-3.16,3.45)-- (-3.18,3.37)-- (-3.26,3.31)-- (-3.26,3.23)-- (-3.18,3.21)-- (-3.12,3.17)-- (-3.04,3.15)-- (-2.96,3.09)-- (-2.88,3.07)-- (-2.82,3.03)-- (-2.8,2.97)-- (-2.74,2.95)-- (-2.64,2.95)-- (-2.56,2.99)-- (-2.5,3.03)-- (-2.48,3.09)-- (-2.5,3.17)-- (-2.56,3.21)-- (-2.64,3.21)-- (-2.72,3.19)-- (-2.78,3.13)-- (-2.84,3.05)-- (-2.88,2.99)-- (-2.92,2.93)-- (-3,2.87)-- (-3.06,2.85)-- (-3.14,2.85)-- (-3.22,2.85);
\draw(-4.8,2.6) ellipse (0.70cm and 0.92cm);
\draw (-4.64,2.95)-- (-4.76,2.95)-- (-4.84,2.95)-- (-4.94,2.85)-- (-4.98,2.79)-- (-5.04,2.71)-- (-5.1,2.63)-- (-5.14,2.55)-- (-5.14,2.47)-- (-5.04,2.47)-- (-4.96,2.45)-- (-4.82,2.43)-- (-4.74,2.43)-- (-4.62,2.43)-- (-4.52,2.43)-- (-4.44,2.43)-- (-4.38,2.47)-- (-4.32,2.49)-- (-4.26,2.51)-- (-4.2,2.53)-- (-4.2,2.45)-- (-4.24,2.35)-- (-4.28,2.29)-- (-4.32,2.21)-- (-4.42,2.15)-- (-4.5,2.07)-- (-4.58,2.03)-- (-4.64,2.01)-- (-4.7,1.99)-- (-4.78,1.99)-- (-4.86,1.99);
\draw(0.46,4.44) ellipse (0.78cm and 1.02cm);
\draw(1.74,3.86) ellipse (0.68cm and 0.90cm);
\draw(1.1,2.6) ellipse (0.68cm and 0.90cm);
\draw (0.98,4.43)-- (0.98,4.55)-- (0.96,4.61)-- (0.9,4.65)-- (0.84,4.71)-- (0.78,4.73)-- (0.7,4.75)-- (0.62,4.75)-- (0.56,4.73)-- (0.48,4.71)-- (0.44,4.65)-- (0.44,4.55)-- (0.44,4.43)-- (0.44,4.35)-- (0.44,4.27)-- (0.46,4.21)-- (0.4,4.17)-- (0.32,4.17)-- (0.24,4.17)-- (0.1,4.17)-- (-0.02,4.17)-- (-0.06,4.23)-- (-0.06,4.31)-- (-0.08,4.39)-- (-0.08,4.47)-- (-0.06,4.55)-- (-0.02,4.61)-- (0.04,4.67)-- (0.1,4.73)-- (0.14,4.81)-- (0.2,4.91)-- (0.26,4.95);
\draw (1.86,4.39)-- (1.78,4.39)-- (1.72,4.33)-- (1.66,4.29)-- (1.6,4.25)-- (1.54,4.17)-- (1.52,4.09)-- (1.48,4.01)-- (1.44,3.93)-- (1.44,3.85)-- (1.5,3.81)-- (1.6,3.81)-- (1.7,3.81)-- (1.78,3.81)-- (1.84,3.79)-- (1.9,3.77)-- (1.96,3.73)-- (1.98,3.67)-- (1.98,3.59)-- (1.98,3.51)-- (1.94,3.41)-- (1.9,3.35)-- (1.82,3.35)-- (1.72,3.35)-- (1.66,3.39)-- (1.66,3.47)-- (1.64,3.53)-- (1.64,3.65)-- (1.64,3.75)-- (1.72,3.79)-- (1.8,3.79)-- (1.86,3.81)-- (1.94,3.81)-- (2,3.85)-- (2.06,3.87)-- (2.12,3.91)-- (2.16,3.97)-- (2.12,4.03)-- (2.08,4.09)-- (2,4.11)-- (1.92,4.11)-- (1.86,4.09)-- (1.82,4.03);
\draw (1.02,3.13)-- (1.12,3.09)-- (1.18,3.07)-- (1.26,3.05)-- (1.32,3.03)-- (1.36,2.97)-- (1.4,2.91)-- (1.42,2.85)-- (1.44,2.79)-- (1.46,2.69)-- (1.48,2.61)-- (1.5,2.55)-- (1.5,2.47)-- (1.5,2.37)-- (1.5,2.29)-- (1.5,2.19)-- (1.44,2.17)-- (1.38,2.15)-- (1.3,2.15)-- (1.22,2.15)-- (1.14,2.15)-- (1.08,2.17)-- (1,2.23)-- (0.96,2.31)-- (0.96,2.39)-- (1,2.45)-- (1.06,2.49)-- (1.12,2.55)-- (1.1,2.61)-- (1.04,2.65)-- (0.96,2.65)-- (0.9,2.63)-- (0.86,2.57)-- (0.82,2.51)-- (0.78,2.45)-- (0.7,2.45)-- (0.64,2.49)-- (0.62,2.55)-- (0.6,2.61)-- (0.6,2.69)-- (0.6,2.77)-- (0.6,2.85)-- (0.68,2.87)-- (0.74,2.89);
\draw [dash pattern=on 4pt off 4pt] (-4.72,0.04) ellipse (0.78cm and 1.02cm);
\draw [dash pattern=on 4pt off 4pt] (-3.28,0) ellipse (0.78cm and 1.02cm);
\draw [dash pattern=on 4pt off 4pt] (-4.64,-1.52) ellipse (0.78cm and 1.02cm);
\draw [dash pattern=on 4pt off 4pt] (-3.42,-1.16) ellipse (0.78cm and 1.02cm);
\draw (-5.1,0.89)-- (-5.1,0.81)-- (-5.1,0.71)-- (-5.1,0.59)-- (-5.1,0.49)-- (-5.04,0.43)-- (-4.96,0.37)-- (-4.86,0.33)-- (-4.8,0.29)-- (-4.74,0.25)-- (-4.68,0.23)-- (-4.62,0.21)-- (-4.56,0.19)-- (-4.5,0.15)-- (-4.38,0.13)-- (-4.32,0.11)-- (-4.26,0.09)-- (-4.16,0.09)-- (-4.06,0.09)-- (-3.94,0.09)-- (-3.86,0.09)-- (-3.78,0.09)-- (-3.7,0.09)-- (-3.64,0.05)-- (-3.6,-0.01)-- (-3.54,-0.07)-- (-3.52,-0.13)-- (-3.5,-0.23)-- (-3.48,-0.29)-- (-3.46,-0.37)-- (-3.46,-0.45)-- (-3.48,-0.57)-- (-3.52,-0.65)-- (-3.56,-0.71)-- (-3.62,-0.75)-- (-3.72,-0.81)-- (-3.84,-0.85)-- (-3.92,-0.87)-- (-4.04,-0.89)-- (-4.14,-0.91)-- (-4.24,-0.91)-- (-4.36,-0.91)-- (-4.44,-0.87)-- (-4.46,-0.79)-- (-4.46,-0.71);
\draw (-2.5,-1.79)-- (-2.62,-1.67)-- (-2.7,-1.59)-- (-2.76,-1.53)-- (-2.8,-1.45)-- (-2.86,-1.39)-- (-2.94,-1.39)-- (-3.06,-1.39)-- (-3.14,-1.43)-- (-3.24,-1.51)-- (-3.36,-1.59)-- (-3.48,-1.69)-- (-3.54,-1.73)-- (-3.6,-1.77)-- (-3.66,-1.85)-- (-3.72,-1.89)-- (-3.78,-1.91)-- (-3.84,-1.95)-- (-3.92,-1.99)-- (-4.02,-2.03)-- (-4.08,-2.07)-- (-4.18,-2.09)-- (-4.26,-2.09)-- (-4.34,-2.09)-- (-4.48,-2.05)-- (-4.54,-2.01)-- (-4.6,-1.95)-- (-4.66,-1.89)-- (-4.68,-1.83)-- (-4.72,-1.77)-- (-4.74,-1.65)-- (-4.74,-1.55)-- (-4.74,-1.47)-- (-4.72,-1.41)-- (-4.64,-1.41)-- (-4.5,-1.41)-- (-4.38,-1.41)-- (-4.24,-1.39)-- (-4.16,-1.37)-- (-4.02,-1.35)-- (-3.92,-1.31)-- (-3.86,-1.27)-- (-3.74,-1.23)-- (-3.66,-1.19)-- (-3.6,-1.17)-- (-3.54,-1.13)-- (-3.48,-1.07)-- (-3.42,-1.05);
\draw (-2.72,0.61)-- (-2.72,0.45)-- (-2.74,0.39)-- (-2.78,0.19)-- (-2.78,0.11)-- (-2.8,0.03)-- (-2.8,-0.05)-- (-2.8,-0.13)-- (-2.8,-0.23)-- (-2.8,-0.31)-- (-2.8,-0.43)-- (-2.8,-0.53)-- (-2.9,-0.53)-- (-3.04,-0.53)-- (-3.1,-0.51)-- (-3.18,-0.51)-- (-3.26,-0.51)-- (-3.34,-0.49)-- (-3.4,-0.47)-- (-3.5,-0.47)-- (-3.58,-0.47)-- (-3.66,-0.47)-- (-3.78,-0.47)-- (-3.86,-0.47)-- (-3.96,-0.47)-- (-4.04,-0.47)-- (-4.14,-0.47)-- (-4.28,-0.47)-- (-4.4,-0.47)-- (-4.46,-0.49)-- (-4.52,-0.53)-- (-4.58,-0.61)-- (-4.66,-0.69)-- (-4.68,-0.79)-- (-4.74,-0.85)-- (-4.76,-0.91)-- (-4.78,-0.97)-- (-4.82,-1.03)-- (-4.88,-1.09)-- (-4.98,-1.09)-- (-5.06,-1.09)-- (-5.16,-1.09);
\draw (-2.46,-1.27)-- (-2.46,-1.17)-- (-2.54,-1.17)-- (-2.68,-1.17)-- (-2.76,-1.15)-- (-2.84,-1.11)-- (-2.9,-1.09)-- (-2.98,-1.09)-- (-3.04,-1.15)-- (-3.14,-1.17)-- (-3.24,-1.19)-- (-3.34,-1.19)-- (-3.4,-1.09)-- (-3.44,-0.99)-- (-3.46,-0.93)-- (-3.46,-0.81)-- (-3.48,-0.75)-- (-3.54,-0.71)-- (-3.62,-0.69)-- (-3.76,-0.71)-- (-3.82,-0.75)-- (-3.88,-0.83)-- (-3.94,-0.87)-- (-4.02,-0.93)-- (-4.08,-0.99)-- (-4.1,-1.05)-- (-4.14,-1.13)-- (-4.18,-1.19)-- (-4.28,-1.23)-- (-4.36,-1.27)-- (-4.46,-1.35)-- (-4.52,-1.39)-- (-4.58,-1.43)-- (-4.64,-1.45)-- (-4.7,-1.49)-- (-4.78,-1.51)-- (-4.88,-1.51)-- (-4.96,-1.51)-- (-5,-1.57)-- (-5.02,-1.63)-- (-5.02,-1.71)-- (-5.02,-1.79)-- (-5.02,-1.89)-- (-5,-1.95);
\draw (-2.94,-2.09)-- (-3.02,-2.07)-- (-3.08,-2.03)-- (-3.16,-1.97)-- (-3.26,-1.89)-- (-3.3,-1.81)-- (-3.34,-1.73)-- (-3.36,-1.67)-- (-3.4,-1.57)-- (-3.44,-1.49)-- (-3.46,-1.41)-- (-3.52,-1.35)-- (-3.56,-1.29)-- (-3.62,-1.25)-- (-3.7,-1.23)-- (-3.82,-1.21)-- (-3.9,-1.19)-- (-4.02,-1.17)-- (-4.08,-1.13)-- (-4.14,-1.07)-- (-4.22,-0.97)-- (-4.24,-0.89)-- (-4.28,-0.79)-- (-4.28,-0.63)-- (-4.28,-0.51)-- (-4.28,-0.33)-- (-4.28,-0.21)-- (-4.26,-0.13)-- (-4.26,-0.05)-- (-4.34,-0.05)-- (-4.44,-0.05)-- (-4.6,-0.05)-- (-4.7,-0.09)-- (-4.82,-0.13)-- (-4.88,-0.17)-- (-4.94,-0.21)-- (-5,-0.25)-- (-5,-0.33)-- (-5.04,-0.39)-- (-5.08,-0.47)-- (-5.14,-0.51)-- (-5.22,-0.55)-- (-5.3,-0.53)-- (-5.36,-0.43)-- (-5.42,-0.27)-- (-5.46,-0.19)-- (-5.48,-0.09)-- (-5.48,-0.01)-- (-5.42,0.01);
\draw (-3.34,0.69)-- (-3.34,0.57)-- (-3.32,0.39)-- (-3.26,0.31)-- (-3.2,0.23)-- (-3.1,0.15)-- (-3.04,0.09)-- (-3,0.03)-- (-2.92,-0.03)-- (-2.86,-0.09)-- (-2.82,-0.15)-- (-2.76,-0.23)-- (-2.68,-0.35)-- (-2.62,-0.41)-- (-2.58,-0.49)-- (-2.54,-0.59)-- (-2.52,-0.73)-- (-2.5,-0.81)-- (-2.48,-0.91)-- (-2.46,-0.99)-- (-2.46,-1.07)-- (-2.56,-1.11)-- (-2.64,-1.15)-- (-2.72,-1.17)-- (-2.86,-1.19)-- (-2.92,-1.21)-- (-3,-1.23)-- (-3.08,-1.23)-- (-3.12,-1.17)-- (-3.14,-1.11);
\draw (-3.88,0.83)-- (-3.94,0.73)-- (-3.96,0.65)-- (-4.04,0.57)-- (-4.06,0.51)-- (-4.12,0.47)-- (-4.14,0.39)-- (-4.16,0.25)-- (-4.16,0.15)-- (-4.18,0.09)-- (-4.2,0.03)-- (-4.24,-0.05)-- (-4.28,-0.11)-- (-4.32,-0.17)-- (-4.36,-0.23)-- (-4.4,-0.29)-- (-4.46,-0.33)-- (-4.54,-0.35)-- (-4.6,-0.37)-- (-4.66,-0.41)-- (-4.7,-0.47)-- (-4.72,-0.55)-- (-4.74,-0.61)-- (-4.74,-0.69)-- (-4.72,-0.75)-- (-4.62,-0.83)-- (-4.5,-0.91)-- (-4.42,-0.95)-- (-4.34,-0.99)-- (-4.26,-1.01)-- (-4.18,-1.03)-- (-4.12,-1.07)-- (-4.06,-1.11)-- (-4,-1.13)-- (-3.98,-1.19)-- (-3.96,-1.25)-- (-3.92,-1.31)-- (-3.9,-1.37)-- (-3.86,-1.43)-- (-3.82,-1.49)-- (-3.8,-1.55)-- (-3.78,-1.61)-- (-3.78,-1.71)-- (-3.78,-1.79)-- (-3.8,-1.89)-- (-3.84,-1.95)-- (-3.9,-2.01)-- (-3.96,-2.05)-- (-4.04,-2.05)-- (-4.14,-2.05)-- (-4.22,-2.05)-- (-4.3,-2.05);
\draw (-3.72,0.83)-- (-3.7,0.77)-- (-3.68,0.65)-- (-3.62,0.57)-- (-3.58,0.47)-- (-3.5,0.39)-- (-3.42,0.31)-- (-3.34,0.25)-- (-3.28,0.21)-- (-3.2,0.17)-- (-3.12,0.15)-- (-3,0.15)-- (-3,0.07)-- (-3,-0.07)-- (-3,-0.17)-- (-2.98,-0.23)-- (-2.98,-0.31)-- (-2.96,-0.41)-- (-2.96,-0.55)-- (-2.96,-0.71)-- (-2.96,-0.83)-- (-2.96,-0.95)-- (-2.96,-1.03)-- (-2.96,-1.11)-- (-3.02,-1.29)-- (-3.04,-1.37)-- (-3.08,-1.55)-- (-3.1,-1.61)-- (-3.14,-1.75)-- (-3.14,-1.87)-- (-3.14,-1.95)-- (-3.14,-2.03)-- (-3.1,-2.11)-- (-3.06,-2.17)-- (-3.02,-2.23)-- (-2.94,-2.25);
\draw (2.28,0.59)-- (2.06,0.59)-- (1.82,0.59)-- (1.56,0.53)-- (1.34,0.33)-- (1.12,0.11)-- (1.02,-0.05)-- (0.96,-0.23)-- (0.96,-0.39)-- (0.96,-0.51)-- (0.96,-0.65)-- (0.98,-0.77)-- (1.04,-0.87)-- (1.1,-0.93)-- (1.18,-0.99)-- (1.22,-1.05)-- (1.26,-1.19)-- (1.26,-1.27)-- (1.18,-1.31)-- (1.08,-1.37)-- (0.92,-1.41)-- (0.78,-1.43)-- (0.66,-1.43)-- (0.54,-1.41)-- (0.46,-1.33)-- (0.38,-1.21)-- (0.36,-1.03)-- (0.36,-0.91)-- (0.36,-0.83)-- (0.38,-0.71)-- (0.48,-0.63)-- (0.66,-0.57)-- (0.9,-0.55)-- (1.24,-0.55)-- (1.46,-0.55)-- (1.68,-0.73)-- (1.78,-0.91)-- (1.86,-1.05)-- (1.9,-1.13)-- (1.92,-1.19)-- (1.96,-1.13)-- (2.02,-0.91)-- (2.06,-0.67)-- (2.1,-0.37)-- (2.1,-0.13)-- (2.1,0.13)-- (2.08,0.31)-- (1.96,0.45)-- (1.84,0.53)-- (1.74,0.55)-- (1.62,0.55)-- (1.48,0.55)-- (1.3,0.45)-- (1.2,0.31)-- (1.1,0.19)-- (0.96,-0.01)-- (0.92,-0.11)-- (0.86,-0.27)-- (0.86,-0.43)-- (0.86,-0.57)-- (0.88,-0.67)-- (0.94,-0.75)-- (1,-0.83)-- (1.18,-0.81)-- (1.3,-0.63)-- (1.4,-0.53)-- (1.44,-0.41)-- (1.48,-0.27)-- (1.48,-0.19)-- (1.42,-0.11)-- (1.28,-0.07)-- (1.16,-0.05)-- (1.02,-0.05)-- (0.92,-0.05)-- (0.78,-0.13)-- (0.68,-0.23)-- (0.6,-0.41)-- (0.54,-0.55)-- (0.52,-0.71)-- (0.5,-0.83)-- (0.5,-0.97)-- (0.52,-1.07)-- (0.58,-1.19)-- (0.64,-1.25)-- (0.76,-1.29)-- (0.84,-1.29)-- (0.96,-1.19)-- (1.02,-1.03)-- (1.08,-0.77)-- (1.1,-0.63)-- (1.1,-0.49)-- (1.04,-0.35)-- (0.94,-0.21)-- (0.84,-0.11)-- (0.7,-0.07)-- (0.54,-0.01)-- (0.44,0.01)-- (0.34,0.03)-- (0.24,0.05)-- (0.18,0.07)-- (0.1,0.15)-- (0.06,0.23)-- (0.06,0.33)-- (0.04,0.41)-- (0.04,0.49)-- (0.06,0.55)-- (0.14,0.67)-- (0.24,0.75)-- (0.32,0.83)-- (0.42,0.89)-- (0.52,0.91)-- (0.62,0.93)-- (0.72,0.93)-- (0.84,0.93)-- (0.94,0.87)-- (0.98,0.81)-- (1,0.71)-- (1,0.51)-- (0.96,0.31)-- (0.88,0.19)-- (0.78,0.03)-- (0.72,-0.07)-- (0.6,-0.21)-- (0.54,-0.31)-- (0.42,-0.43)-- (0.3,-0.63)-- (0.28,-0.69)-- (0.22,-0.87)-- (0.2,-0.95)-- (0.18,-1.07)-- (0.16,-1.17)-- (0.16,-1.27)-- (0.16,-1.35)-- (0.16,-1.49)-- (0.16,-1.59)-- (0.24,-1.67)-- (0.34,-1.79)-- (0.42,-1.87)-- (0.52,-1.95)-- (0.62,-2.01)-- (0.72,-2.05)-- (0.84,-2.09)-- (0.96,-2.11)-- (1.06,-2.13)-- (1.16,-2.13)-- (1.3,-2.13)-- (1.42,-2.07)-- (1.52,-1.99)-- (1.58,-1.95);
\draw (-0.22,0.97)-- (-0.22,0.87)-- (-0.24,0.75)-- (-0.26,0.61)-- (-0.28,0.45)-- (-0.28,0.37)-- (-0.32,0.13)-- (-0.32,0.03)-- (-0.32,-0.07)-- (-0.32,-0.17)-- (-0.32,-0.27)-- (-0.32,-0.35)-- (-0.28,-0.43)-- (-0.22,-0.53)-- (-0.16,-0.59)-- (-0.1,-0.67)-- (0.02,-0.75)-- (0.1,-0.77)-- (0.18,-0.77)-- (0.28,-0.77)-- (0.42,-0.77)-- (0.6,-0.73)-- (0.72,-0.69)-- (0.8,-0.65)-- (0.92,-0.61)-- (1.02,-0.57)-- (1.1,-0.49)-- (1.22,-0.43)-- (1.28,-0.37)-- (1.36,-0.29)-- (1.42,-0.23)-- (1.46,-0.17)-- (1.5,-0.09)-- (1.5,-0.01)-- (1.52,0.07)-- (1.52,0.15)-- (1.52,0.25)-- (1.52,0.35)-- (1.52,0.45)-- (1.48,0.53)-- (1.44,0.59)-- (1.38,0.61)-- (1.32,0.63)-- (1.24,0.63)-- (1.16,0.63)-- (1.06,0.63)-- (0.96,0.63)-- (0.88,0.59)-- (0.8,0.53)-- (0.7,0.49)-- (0.6,0.41)-- (0.54,0.37)-- (0.46,0.25)-- (0.4,0.15)-- (0.34,0.03)-- (0.3,-0.11)-- (0.28,-0.31)-- (0.28,-0.45)-- (0.28,-0.59)-- (0.28,-0.75)-- (0.28,-0.87)-- (0.28,-0.97)-- (0.28,-1.05)-- (0.28,-1.15)-- (0.28,-1.25)-- (0.28,-1.35)-- (0.28,-1.45)-- (0.26,-1.51)-- (0.2,-1.55)-- (0.14,-1.59)-- (0.1,-1.67)-- (0,-1.79)-- (-0.02,-1.85)-- (-0.02,-1.93)-- (0.06,-1.99)-- (0.16,-2.05)-- (0.28,-2.11)-- (0.38,-2.15)-- (0.48,-2.17)-- (0.58,-2.19)-- (0.66,-2.21)-- (0.74,-2.21)-- (0.82,-2.21)-- (0.9,-2.21)-- (0.98,-2.21)-- (1.08,-2.15)-- (1.14,-2.09)-- (1.22,-2.03)-- (1.28,-1.97)-- (1.36,-1.93)-- (1.42,-1.83)-- (1.48,-1.77)-- (1.54,-1.71)-- (1.58,-1.65)-- (1.66,-1.57)-- (1.72,-1.47)-- (1.8,-1.35)-- (1.86,-1.25)-- (1.94,-1.13)-- (2,-1.01)-- (2.06,-0.93)-- (2.1,-0.85)-- (2.14,-0.77)-- (2.16,-0.63)-- (2.2,-0.47)-- (2.22,-0.37)-- (2.24,-0.27)-- (2.24,-0.13)-- (2.24,-0.05)-- (2.16,0.05)-- (2.1,0.11)-- (2.02,0.15)-- (1.94,0.15)-- (1.84,0.13)-- (1.7,-0.01)-- (1.6,-0.13)-- (1.52,-0.29)-- (1.46,-0.39)-- (1.42,-0.45)-- (1.4,-0.53)-- (1.4,-0.67)-- (1.4,-0.77)-- (1.4,-0.89)-- (1.4,-0.97)-- (1.4,-1.05)-- (1.42,-1.13)-- (1.48,-1.17)-- (1.58,-1.25)-- (1.64,-1.29)-- (1.7,-1.31)-- (1.8,-1.37)-- (1.86,-1.41)-- (1.96,-1.47)-- (2.02,-1.55)-- (2.04,-1.61)-- (2.04,-1.69)-- (2.04,-1.77)-- (1.98,-1.85)-- (1.9,-1.89)-- (1.82,-1.91)-- (1.74,-1.91)-- (1.66,-1.91)-- (1.58,-1.91)-- (1.5,-1.91)-- (1.4,-1.91)-- (1.3,-1.89)-- (1.2,-1.83)-- (1.08,-1.75)-- (0.96,-1.65)-- (0.88,-1.57)-- (0.78,-1.51)-- (0.72,-1.45)-- (0.64,-1.41)-- (0.58,-1.37)-- (0.52,-1.33)-- (0.46,-1.29)-- (0.4,-1.27)-- (0.28,-1.21)-- (0.22,-1.17)-- (0.14,-1.17)-- (0.06,-1.17)-- (-0.06,-1.17)-- (-0.14,-1.17)-- (-0.22,-1.13)-- (-0.24,-1.05)-- (-0.26,-0.95)-- (-0.28,-0.85)-- (-0.28,-0.71)-- (-0.28,-0.63)-- (-0.28,-0.53)-- (-0.28,-0.41)-- (-0.26,-0.31)-- (-0.24,-0.19)-- (-0.18,-0.09)-- (-0.14,-0.03)-- (-0.06,0.05)-- (-0.02,0.11)-- (0.04,0.17)-- (0.14,0.27)-- (0.2,0.39)-- (0.24,0.49)-- (0.26,0.59)-- (0.3,0.71)-- (0.38,0.77)-- (0.48,0.79)-- (0.6,0.79)-- (0.68,0.79)-- (0.74,0.81)-- (0.82,0.81)-- (0.92,0.81)-- (1.04,0.83)-- (1.14,0.85)-- (1.22,0.85)-- (1.3,0.87)-- (1.38,0.89)-- (1.44,0.91)-- (1.5,0.93)-- (1.62,0.95)-- (1.72,0.95)-- (1.78,0.97)-- (1.86,0.97)-- (1.92,0.93)-- (1.96,0.87)-- (2,0.81)-- (2.02,0.75)-- (2.06,0.67)-- (2.08,0.59)-- (2.14,0.53)-- (2.14,0.43)-- (2.16,0.37)-- (2.18,0.31)-- (2.22,0.21)-- (2.24,0.11)-- (2.24,0.03)-- (2.26,-0.11)-- (2.3,-0.27)-- (2.32,-0.35)-- (2.34,-0.45)-- (2.34,-0.53)-- (2.34,-0.61)-- (2.34,-0.75)-- (2.34,-0.89)-- (2.34,-0.97)-- (2.34,-1.11)-- (2.34,-1.23)-- (2.34,-1.39)-- (2.34,-1.49)-- (2.34,-1.61)-- (2.34,-1.71)-- (2.34,-1.79)-- (2.3,-1.89)-- (2.22,-1.93)-- (2.16,-1.95)-- (2.08,-1.97)-- (1.96,-1.97)-- (1.86,-1.97)-- (1.76,-1.97)-- (1.68,-1.97)-- (1.58,-1.97)-- (1.5,-1.93)-- (1.44,-1.89)-- (1.34,-1.79)-- (1.24,-1.69)-- (1.14,-1.59)-- (1.1,-1.49)-- (1.08,-1.43)-- (1.08,-1.35)-- (1.08,-1.27)-- (1.08,-1.17)-- (1.08,-1.07)-- (1.08,-0.99)-- (1.04,-0.93)-- (0.96,-0.87)-- (0.88,-0.85)-- (0.78,-0.85)-- (0.7,-0.85)-- (0.62,-0.85)-- (0.54,-0.85)-- (0.48,-0.89)-- (0.4,-0.95)-- (0.34,-0.97)-- (0.26,-1.05)-- (0.2,-1.09)-- (0.16,-1.15)-- (0.1,-1.19)-- (0.02,-1.25)-- (-0.06,-1.31)-- (-0.14,-1.35)-- (-0.22,-1.41)-- (-0.26,-1.47)-- (-0.28,-1.53)-- (-0.3,-1.61)-- (-0.32,-1.67)-- (-0.32,-1.75);
\draw (-0.12,0.81)-- (-0.04,0.83)-- (0.04,0.79)-- (0.16,0.73)-- (0.3,0.67)-- (0.48,0.63)-- (0.62,0.61)-- (0.74,0.61)-- (0.94,0.59)-- (1.1,0.59)-- (1.22,0.59)-- (1.32,0.59)-- (1.4,0.59)-- (1.5,0.59)-- (1.58,0.59)-- (1.66,0.59)-- (1.78,0.59)-- (1.88,0.59)-- (1.96,0.53)-- (2,0.45)-- (2,0.37)-- (1.86,0.29)-- (1.68,0.23)-- (1.48,0.17)-- (1.3,0.17)-- (1.16,0.17)-- (1.02,0.17)-- (0.9,0.17)-- (0.76,0.17)-- (0.66,0.15)-- (0.58,0.13)-- (0.5,0.07)-- (0.42,0.03)-- (0.36,-0.03)-- (0.28,-0.11)-- (0.2,-0.17)-- (0.12,-0.23)-- (0.08,-0.33)-- (0.08,-0.45)-- (0.14,-0.59)-- (0.32,-0.67)-- (0.5,-0.71)-- (0.7,-0.75)-- (0.9,-0.77)-- (1.08,-0.79)-- (1.24,-0.79)-- (1.34,-0.79)-- (1.48,-0.79)-- (1.58,-0.79)-- (1.7,-0.81)-- (1.76,-0.83)-- (1.78,-0.89)-- (1.76,-0.95)-- (1.7,-1.01)-- (1.64,-1.07)-- (1.56,-1.15)-- (1.46,-1.27)-- (1.32,-1.37)-- (1.12,-1.41)-- (1.02,-1.43)-- (0.82,-1.45)-- (0.72,-1.49)-- (0.58,-1.51)-- (0.48,-1.53)-- (0.36,-1.55)-- (0.2,-1.55)-- (0.1,-1.55)-- (0,-1.57)-- (-0.08,-1.59)-- (-0.16,-1.59)-- (-0.12,-1.65)-- (0.02,-1.69)-- (0.1,-1.75)-- (0.2,-1.79)-- (0.3,-1.81)-- (0.4,-1.81)-- (0.5,-1.81)-- (0.6,-1.81)-- (0.7,-1.81)-- (0.78,-1.81)-- (0.9,-1.81)-- (1.04,-1.81)-- (1.16,-1.79)-- (1.3,-1.77)-- (1.42,-1.77)-- (1.52,-1.75)-- (1.6,-1.75)-- (1.66,-1.73)-- (1.72,-1.71)-- (1.84,-1.69)-- (1.9,-1.65)-- (2,-1.63)-- (2.06,-1.61)-- (2.12,-1.55)-- (2.16,-1.49)-- (2.22,-1.41)-- (2.24,-1.35)-- (2.3,-1.29)-- (2.32,-1.21)-- (2.34,-1.13)-- (2.36,-1.05)-- (2.38,-0.97)-- (2.38,-0.89)-- (2.4,-0.77)-- (2.42,-0.71)-- (2.44,-0.63)-- (2.44,-0.51)-- (2.46,-0.45)-- (2.48,-0.35)-- (2.5,-0.29)-- (2.52,-0.17)-- (2.54,-0.07)-- (2.56,-0.01)-- (2.56,0.07)-- (2.56,0.15)-- (2.56,0.25)-- (2.56,0.35)-- (2.56,0.45)-- (2.5,0.47)-- (2.42,0.49);
\draw (2.54,-2.03)-- (2.42,-2.03)-- (2.34,-2.03)-- (2.26,-2.03)-- (2.18,-2.03)-- (2.08,-2.03)-- (1.98,-2.03)-- (1.88,-2.03)-- (1.78,-2.03)-- (1.68,-2.03)-- (1.58,-2.03)-- (1.52,-2.05)-- (1.44,-2.05)-- (1.32,-2.05)-- (1.24,-2.05)-- (1.12,-2.05)-- (1.02,-2.05)-- (0.92,-2.05)-- (0.84,-2.05)-- (0.76,-2.05)-- (0.68,-2.05)-- (0.6,-2.05)-- (0.52,-2.05)-- (0.44,-2.05)-- (0.36,-2.05)-- (0.26,-2.05)-- (0.18,-2.05)-- (0.1,-2.05)-- (0.02,-2.01)-- (-0.06,-1.97)-- (-0.1,-1.91)-- (-0.14,-1.85)-- (-0.16,-1.77)-- (-0.22,-1.69)-- (-0.24,-1.63)-- (-0.26,-1.57)-- (-0.26,-1.49)-- (-0.28,-1.43)-- (-0.3,-1.37)-- (-0.3,-1.29)-- (-0.3,-1.21)-- (-0.32,-1.09)-- (-0.32,-1.01)-- (-0.36,-0.93)-- (-0.36,-0.81)-- (-0.38,-0.73)-- (-0.38,-0.57)-- (-0.4,-0.49)-- (-0.4,-0.37)-- (-0.42,-0.31)-- (-0.42,-0.23)-- (-0.44,-0.13)-- (-0.44,-0.03)-- (-0.46,0.03)-- (-0.46,0.11)-- (-0.48,0.23)-- (-0.48,0.33)-- (-0.48,0.41)-- (-0.42,0.43)-- (-0.3,0.55)-- (-0.24,0.61)-- (-0.16,0.67)-- (-0.08,0.67)-- (0,0.67)-- (0.06,0.69)-- (0.18,0.73)-- (0.24,0.75)-- (0.34,0.79)-- (0.42,0.81)-- (0.52,0.83)-- (0.6,0.85)-- (0.66,0.87)-- (0.76,0.87)-- (0.84,0.87)-- (0.9,0.89)-- (1.02,0.89)-- (1.14,0.89)-- (1.28,0.89)-- (1.36,0.89)-- (1.48,0.89)-- (1.6,0.89)-- (1.68,0.89)-- (1.76,0.89)-- (1.82,0.87)-- (1.92,0.83)-- (1.98,0.79)-- (2.06,0.77)-- (2.1,0.71)-- (2.14,0.65)-- (2.16,0.57)-- (2.2,0.49)-- (2.22,0.41)-- (2.22,0.31)-- (2.22,0.23)-- (2.22,0.11)-- (2.16,-0.07)-- (2.12,-0.15)-- (2.04,-0.23)-- (1.98,-0.31)-- (1.9,-0.35)-- (1.82,-0.37)-- (1.72,-0.37)-- (1.6,-0.37)-- (1.44,-0.37)-- (1.3,-0.37)-- (1.18,-0.37)-- (1.08,-0.37)-- (0.98,-0.37)-- (0.86,-0.37)-- (0.76,-0.37)-- (0.66,-0.39)-- (0.54,-0.43)-- (0.46,-0.47)-- (0.36,-0.51)-- (0.3,-0.59)-- (0.28,-0.69)-- (0.28,-0.79)-- (0.28,-0.95)-- (0.28,-1.07)-- (0.28,-1.17)-- (0.34,-1.25)-- (0.42,-1.33)-- (0.5,-1.43)-- (0.6,-1.47)-- (0.66,-1.51)-- (0.8,-1.53)-- (0.94,-1.53)-- (1.06,-1.53)-- (1.18,-1.53)-- (1.32,-1.51)-- (1.48,-1.45)-- (1.58,-1.41)-- (1.66,-1.35)-- (1.72,-1.31)-- (1.8,-1.23)-- (1.86,-1.19)-- (1.92,-1.11)-- (1.94,-1.03)-- (1.96,-0.97)-- (2.02,-0.87)-- (2.04,-0.81)-- (1.98,-0.75)-- (1.9,-0.73)-- (1.84,-0.69)-- (1.78,-0.65)-- (1.7,-0.63)-- (1.62,-0.61)-- (1.52,-0.61)-- (1.44,-0.63)-- (1.34,-0.69)-- (1.28,-0.73)-- (1.2,-0.79)-- (1.16,-0.87)-- (1.14,-0.95)-- (1.14,-1.07)-- (1.14,-1.17)-- (1.14,-1.25)-- (1.18,-1.31)-- (1.24,-1.37)-- (1.3,-1.39)-- (1.36,-1.41)-- (1.52,-1.45)-- (1.6,-1.47)-- (1.66,-1.51)-- (1.72,-1.55)-- (1.78,-1.61)-- (1.86,-1.65)-- (1.9,-1.73)-- (1.94,-1.79)-- (2,-1.85)-- (2.06,-1.91)-- (2.12,-1.95)-- (2.2,-2.01)-- (2.26,-2.03)-- (2.32,-2.05)-- (2.38,-2.09)-- (2.44,-2.11)-- (2.44,-2.01)-- (2.44,-1.93)-- (2.44,-1.81)-- (2.44,-1.71)-- (2.46,-1.57)-- (2.48,-1.51)-- (2.5,-1.43)-- (2.52,-1.37)-- (2.54,-1.31)-- (2.56,-1.19)-- (2.56,-1.11)-- (2.58,-1.05)-- (2.58,-0.97)-- (2.6,-0.89)-- (2.62,-0.83)-- (2.66,-0.73);
\draw (-0.44,0.83)-- (-0.44,0.73)-- (-0.44,0.57)-- (-0.44,0.47)-- (-0.44,0.37)-- (-0.44,0.29)-- (-0.44,0.21)-- (-0.44,0.11)-- (-0.44,-0.07)-- (-0.44,-0.15)-- (-0.44,-0.29)-- (-0.44,-0.37)-- (-0.44,-0.45)-- (-0.44,-0.57)-- (-0.44,-0.67)-- (-0.44,-0.81)-- (-0.44,-0.89)-- (-0.44,-0.99)-- (-0.44,-1.07)-- (-0.44,-1.19)-- (-0.44,-1.29)-- (-0.44,-1.37)-- (-0.44,-1.49)-- (-0.44,-1.59)-- (-0.44,-1.67)-- (-0.42,-1.79)-- (-0.4,-1.85)-- (-0.36,-1.91)-- (-0.34,-1.97)-- (-0.28,-2.01)-- (-0.22,-2.05)-- (-0.1,-2.07)-- (-0.02,-2.13)-- (0.06,-2.13)-- (0.14,-2.15)-- (0.2,-2.17)-- (0.32,-2.17)-- (0.42,-2.15)-- (0.5,-2.03)-- (0.54,-1.91)-- (0.6,-1.73)-- (0.62,-1.59)-- (0.66,-1.35)-- (0.66,-1.23)-- (0.66,-1.07)-- (0.64,-0.95)-- (0.54,-0.83)-- (0.46,-0.77)-- (0.36,-0.71)-- (0.3,-0.69)-- (0.22,-0.67)-- (0.16,-0.61)-- (0.1,-0.57)-- (0.02,-0.47)-- (-0.06,-0.33)-- (-0.1,-0.25)-- (-0.14,-0.15)-- (-0.18,-0.09)-- (-0.2,-0.03)-- (-0.2,0.05)-- (-0.18,0.13)-- (-0.1,0.19)-- (-0.02,0.23)-- (0.1,0.27)-- (0.18,0.29)-- (0.3,0.29)-- (0.38,0.25)-- (0.46,0.17)-- (0.54,0.07)-- (0.64,-0.09)-- (0.72,-0.21)-- (0.8,-0.31)-- (0.9,-0.43)-- (0.96,-0.51)-- (1.02,-0.59)-- (1.1,-0.67)-- (1.14,-0.73)-- (1.18,-0.79)-- (1.2,-0.85)-- (1.08,-0.83)-- (1.02,-0.79)-- (0.98,-0.73)-- (1.04,-0.69)-- (1.2,-0.63)-- (1.3,-0.59)-- (1.44,-0.53)-- (1.52,-0.47)-- (1.6,-0.37)-- (1.64,-0.25)-- (1.68,-0.15)-- (1.68,-0.05)-- (1.68,0.05)-- (1.64,0.13)-- (1.5,0.13)-- (1.36,0.01)-- (1.14,-0.31)-- (0.98,-0.55)-- (0.88,-0.79)-- (0.82,-0.95)-- (0.76,-1.05)-- (0.76,-1.15)-- (0.76,-1.23)-- (0.86,-1.29)-- (0.98,-1.35)-- (1.12,-1.37)-- (1.28,-1.39)-- (1.48,-1.37)-- (1.6,-1.27)-- (1.8,-1.13)-- (1.94,-1.01)-- (2.02,-0.91)-- (2.08,-0.83)-- (2.06,-1.03)-- (1.96,-1.31)-- (1.9,-1.51)-- (1.82,-1.73)-- (1.78,-1.81)-- (1.72,-1.87)-- (1.66,-1.91)-- (1.58,-1.93)-- (1.42,-1.93)-- (1.3,-1.93)-- (1.16,-1.93)-- (1.02,-1.93)-- (0.88,-1.93)-- (0.8,-1.87)-- (0.72,-1.79)-- (0.64,-1.69)-- (0.6,-1.61)-- (0.56,-1.55)-- (0.52,-1.45)-- (0.5,-1.31)-- (0.5,-1.13)-- (0.5,-0.87)-- (0.5,-0.65)-- (0.54,-0.51)-- (0.56,-0.39);
\end{tikzpicture} \end{center}		 	
Pour des solutions diluées (C$<C^*$) les chaînes se comportent comme des sphères isolées. Lorsque la concentration augmente et atteint la concentration critique de recouvrement, les sphères sont en contact. Pour des concentrations encore supérieures, les chaînes se recouvrent et établissent des interactions.
		\subsection{Interactions entre chaînes}		
		La force et le nombre de liaisons intermoléculaires sont liées au caractère amorphe ou semi-cristallin du polymère.
			\subsubsection{Interactions de Van der Waals}
				Ce sont les plus faibles, on distingue : \begin{itemize}
\item Les interactions de Keesom (8 à 12 kJ.mol$^{-1}$), c'est l'attraction mutuelle de deux dipôles permanents. C'est le cas pour les polyesters, dans lesquels les groupes \chemfig{C=O} s'associent
\item Les interactions de Debye (4 à 6 kJ.mol$^{-1}$), c'est l'attraction entre un dipôle permanent et un dipôle induit. C'est le cas des polyesters insaturés dans lequel on a interaction entre \chemfig{C=O} et \chemfig{C=C}.
\item Les interactions de London (1 à 2 kJ.mol$^{-1}$), c'est l'attraction entre deux dipôles instantanés. C'est le cas du polyéthylène, du polybutatdiène, des cycles benzéniques du PET.
\end{itemize}
	
					\subsubsection{Liaisons hydrogènes}
					Leur énergie est de 20 à 40 kJ.mol$^{-1}$. Elles induisent des cohésions particulièrement élevées dans les matériaux polymères qui les contiennent (polyamides, cellulose...)
					%\chemfig{-[,,,,decorate,decoration=snake]A-H-[,,,,dash pattern=on 2pt off 2pt]B-[,,,,decorate,decoration=snake]} %Se retrouve sur la page d'après
					\subsubsection{Réticulation}
						La réticulation consiste à créer des liaisons (pontage) entre chaînes (réticulation physique ou chimique), pour former des polymères tridimensionnels dont les propriétés (mécaniques en particulier) sont totalement modifiées par formation de ces ponts. Les  points de jonction entre chaînes sont appelés n\oe ds de réticulation. Ces n\oe uds peuvent être de nature \begin{itemize}
\item physique : il s'agit d'enchevêtrement (cf. cheveux mêlés). Ils peuvent disparaître par élévation de température ou contrainte mécanique
\item chimique : il y a création de ponts covalents (plus ou moins longs) entre chaînes.
\end{itemize}
\underline{Exemples}: Polycondensation d'une molécule difonctionnelle (anhydrite phtalique) et d'une molécule trifonctionielle (propane-1,2,3,-triol) conduisant aux résines glycérophtaliques :
\begin{center}
\schemestart \chemfig{[:-60]*6(-=-*5(-(=[:-90]O)-O-(=[:90]O)-)=-=)}
\arrow(.east--.base west){0}[,0.2] et \chemfig{HO-CH_2-CH(-[:-90]OH)-CH_2-OH} \schemestop
\end{center}
\subsection{État solide}
\subsubsection{État semi-cristallin}
L'état cristallin est extrêmement rare pour les polymères. La plupart d'entre-eux s'allongent sur une courte distance, puis se replient sur eux-même.
\begin{center} %Dessin d'un domaine cristallin
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.8620689655172414cm,y=1.0615711252653928cm]
\clip(-4.3,-1.25) rectangle (7.3,4.5);
\draw (-3,-0.5)-- (-3,3.5);
\draw [shift={(-2.68,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (-2.36,-0.5)-- (-2.36,3.5);
\draw [shift={(-2.04,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (-1.72,-0.5)-- (-1.72,3.5);
\draw [shift={(-1.4,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (-1.08,-0.5)-- (-1.08,3.5);
\draw [shift={(-0.76,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (-0.44,-0.5)-- (-0.44,3.5);
\draw [shift={(-0.12,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (0.2,-0.5)-- (0.2,3.5);
\draw [shift={(0.52,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (0.84,-0.5)-- (0.84,3.5);
\draw [shift={(1.16,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (1.48,-0.5)-- (1.48,3.5);
\draw [shift={(1.8,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (2.12,-0.5)-- (2.12,3.5);
\draw [shift={(2.44,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (2.76,-0.5)-- (2.76,3.5);
\draw [shift={(3.08,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (3.4,-0.5)-- (3.4,3.5);
\draw [shift={(3.72,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (4.04,-0.5)-- (4.04,3.5);
\draw [shift={(4.36,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw [->] (5.12,1.5) -- (5.12,3.72);
\draw [->] (5.12,1.5) -- (5.12,-0.76);
\draw (5.32,1.82) node[anchor=north west] {10nm};
\end{tikzpicture}\end{center}
Les microdomaines où les chaînes sont harmonieusement rangées s'appellent des cristallites. À leurs voisinages se trouvent des zones amorphes (où le polymère est sous forme de pelote statistique). Les polymères forment des piles de ces chaînes repliées, des lamelles : 
\begin{center} %Dessin du domaine cristallin
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.6553290503907807cm,y=0.8093154548372187cm]
\clip(-3.72,-2.03) rectangle (16.12,8.03);
\draw (-3,-0.5)-- (-3,3.5);
\draw [shift={(-2.68,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (-2.36,-0.5)-- (-2.36,3.5);
\draw [shift={(-2.04,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (-1.72,-0.5)-- (-1.72,3.5);
\draw [shift={(-1.4,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (-1.08,-0.5)-- (-1.08,3.5);
\draw [shift={(-0.76,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (-0.44,-0.5)-- (-0.44,3.5);
\draw [shift={(-0.12,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (0.2,-0.5)-- (0.2,3.5);
\draw [shift={(0.52,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (0.84,-0.5)-- (0.84,3.5);
\draw [shift={(1.16,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (1.48,-0.5)-- (1.48,3.5);
\draw [shift={(1.8,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (2.12,-0.5)-- (2.12,3.5);
\draw [shift={(2.44,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (2.76,-0.5)-- (2.76,3.5);
\draw [shift={(3.08,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (3.4,-0.5)-- (3.4,3.5);
\draw [shift={(3.72,3.5)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (4.04,-0.5)-- (4.04,3.5);
\draw [shift={(4.36,-0.5)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (4.69,-0.46)-- (4.69,3.55);
\draw [shift={(5.01,3.55)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (5.33,-0.46)-- (5.33,3.55);
\draw [shift={(5.65,-0.46)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (5.97,-0.46)-- (5.97,3.55);
\draw [shift={(6.29,3.55)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (6.61,-0.46)-- (6.61,3.55);
\draw [shift={(6.93,-0.46)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (7.25,-0.46)-- (7.25,3.55);
\draw [shift={(7.57,3.55)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (7.89,-0.46)-- (7.89,3.55);
\draw [shift={(8.21,-0.46)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (8.53,-0.46)-- (8.53,3.55);
\draw [shift={(8.85,3.55)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (9.17,-0.46)-- (9.17,3.55);
\draw [shift={(9.49,-0.46)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (9.81,-0.46)-- (9.81,3.55);
\draw [shift={(10.13,3.55)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (10.45,-0.46)-- (10.45,3.55);
\draw [shift={(10.77,-0.46)}] plot[domain=pi:6.28,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (11.09,-0.46)-- (11.09,3.55);
\draw [shift={(11.41,3.55)}] plot[domain=0:pi,variable=\t]({1*0.32*cos(\t r)+0*0.32*sin(\t r)},{0*0.32*cos(\t r)+1*0.32*sin(\t r)});
\draw (11.73,-0.46)-- (11.73,3.55);
\draw [shift={(-2.3,3.88)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(-1.05,3.89)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(0.29,3.9)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(1.56,3.91)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(2.82,3.92)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(4.16,3.94)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(5.54,3.89)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(6.8,3.9)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.14,3.92)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(9.3,3.96)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(10.56,3.97)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(11.9,3.99)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw (12.17,-0.01)-- (12.17,3.99);
\draw [shift={(-1.91,4.28)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(-0.65,4.29)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(0.69,4.31)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(1.96,4.32)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(3.21,4.33)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(4.55,4.35)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(5.94,4.3)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.19,4.31)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.53,4.33)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(9.7,4.37)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(10.95,4.38)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(12.29,4.4)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw (12.57,0.4)-- (12.57,4.4);
\draw [shift={(-1.47,4.63)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(-0.22,4.64)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(1.13,4.66)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(2.4,4.67)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(3.65,4.68)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(4.99,4.69)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(6.38,4.65)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.63,4.66)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.97,4.67)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(10.14,4.72)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(11.39,4.73)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(12.73,4.74)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw (13,0.75)-- (13,4.75);
\draw [shift={(-0.95,4.94)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(0.31,4.95)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(1.65,4.96)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(2.92,4.97)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(4.17,4.98)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(5.51,5)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(6.9,4.95)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.15,4.96)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(9.49,4.98)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(10.66,5.02)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(11.91,5.03)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(13.25,5.05)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw (13.52,1.05)-- (13.52,5.05);
\draw [shift={(-0.42,5.29)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(0.83,5.29)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(2.17,5.31)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(3.44,5.32)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(4.69,5.33)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(6.04,5.35)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.42,5.3)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.67,5.31)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(10.02,5.33)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(11.18,5.37)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(12.43,5.38)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(13.78,5.4)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw (14.05,1.4)-- (14.05,5.4);
\draw [shift={(0.06,5.63)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(1.31,5.64)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(2.65,5.66)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(3.92,5.67)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(5.17,5.68)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(6.52,5.7)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.9,5.65)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(9.15,5.66)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(10.5,5.68)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(11.66,5.72)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(12.91,5.73)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(14.26,5.75)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw (14.53,1.75)-- (14.53,5.75);
\draw [shift={(0.49,5.98)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(1.75,5.99)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(3.09,6.01)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(4.36,6.02)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(5.61,6.03)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(6.95,6.04)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.34,6)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(9.59,6.01)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(10.93,6.02)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(12.1,6.07)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(13.35,6.08)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(14.69,6.09)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw (14.96,2.1)-- (14.96,6.1);
\draw [shift={(1.02,6.24)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(2.27,6.25)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(3.61,6.27)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(4.88,6.28)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(6.13,6.29)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(7.48,6.31)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(8.86,6.26)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(10.11,6.27)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(11.46,6.29)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(12.62,6.33)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(13.87,6.34)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw [shift={(15.22,6.36)}] plot[domain=0.01:3.15,variable=\t]({1*0.27*cos(\t r)+0*0.27*sin(\t r)},{0*0.27*cos(\t r)+1*0.27*sin(\t r)});
\draw (15.49,2.36)-- (15.49,6.36);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Lors d'une élévation de température, les phases cristallines \og fondent\fg dans une plage de température. La valeur moyenne de ce domaine s'appelle température de fusion, elle est notée $T_f$. \\
\underline{Exemples} : Seuls les polymères isotactiques ou syndiotactiques peuvent cristalliser, ils adoptent alors une configuration en zigzag régulier. La stéréorégularité augment le caractère cristallin. \\
Le taux de cristallinité $X_c$ peut être défini comme le rapport de la masse des phases cristallines $m_c$à la masse totale m du polymère : $$X_c=\frac{m_c}{m}$$ 
Le taux de cristallinité peut être déterminé par analyse du signal reçu par irradiation de l'échantillon par des rayons X. Les parties cristallines diffractent le rayonnement, les partis amorphes le diffusent. 
Les parties cristallines diffractent le rayonnement, les partis amorphes le diffusent. 
\begin{itemize}
\item Polymères très cristallins : 
\begin{itemize}
\item Le polystyrène syndiotactique dont la structure est très régulière ($T_f=270^\circ C$)
\item Le polytétrafluoroéthylène ($X_c<85\% $)
\item Le nylon 6,6 ($X_c<70\% $)
\item Le polyéthylène linéaire ($X_c<80\% $)
\end{itemize}
\item Polymères amorphes : 
\begin{itemize}
\item Le polystyrène atactique
\item Le polybutadiène
\item Le polychlorure de vinyle atactique ($X_c<5\%$)
\item Le polyéthylène branché
\item Le polyisoprène
\end{itemize}
\end{itemize}
		\subsubsection{État amorphe (ou état vitreux)}
			À l'état solide, un polymère peut garder un état appelé vitreux proche de l'état liquide, désordonné. Il y a enchevêtrement des chaînes. Il est rigide, mais, selon sa nature, peut être cassant ou non. \\\underline{Exemples} PE, PVC,PS,PMMA atactiques.
			\\ Cet état cesse au-delà d'une température nommée température de transition vitreuse, notée $T_v$ ou $T_g$. Cette température dépend : \begin{itemize}
\item De la nature du polymère, de son unité de répétition, de $\moyenne{X_n}$, si le polymère est un homopolymère ou un copolymère. Dans ce dernier cas, la relation suivante est souvent vérifiée : $\displaystyle \frac{1}{T_g} = \frac{w_A}{{T_g}_A} +\frac{w_B}{{T_g}_B}$ où $w_A$ et $w_B$ sont les fractions massiques des monomères A et B
\item De la nature du polymère : volume molaire, capacité thermique...
\item de la vitesse de variation de température : $\frac{\d T}{\d t}$ peut varier de $10^{-3}$ à $10^8$ K.s$^{-1}$
\end{itemize}
Pour un polymère cristallin, il n'y a pas de point de fusion et $T_f > T_g$
		\subsubsection{Classification des polymères}
		Il existe plusieurs modes de classification des polymères, selon leur diffusion industrielle, leur usage, leurs propriétés d'utilisation ou leur ordre moléculaire. Dans ce paragraphe, on se base sur leur emploi. Il existe alors quatre grandes familles usuelles de polymères : 
		\begin{itemize}
\item Polymères naturels
\item Polymère thermoplastiques : groupe le plus important des polymères de synthèse. Ils sont constitués de macromolécules linéaires ou ramifiées. Il peuvent être semi-cristallins. Il se ramollissent à une température supérieure à $T_g$. Ce processus est renversante et peut être répété plusieurs fois sans trop d'altération des propriétés du matériau. Ils sont ainsi facile à mettre en forme et leur recyclage pose peu de problème. Comme tous les polymères, ils se dégradent par une élévation trop grande de température, T > $T_d$ température de décomposition plastique 
\item Élastomères : matériaux amorphes constitués de macromolécules linéaires (ou peu ramifiées) avec quelques pontages entre les chaînes. Cette opération confère au polymère une structure tridimensionnelle très souple et très déformable car le taux de réticulation est faible. Utilisés au-delà de $T_g$, ils ont un comportement caoutchoutique, c'est-à-dire une grande capacité de déformation réversible. Ils se décomposent pour T>$T_d$ et deviennent dur et souvent cassant pour T<$T_g$
\item Polymères thermodurcissables : matériaux amorphes formés par un réseau tridimensionnels de macromolécules. Leur taux de réticulation est 10 à 100 fois plus élevé que celui des élastomères. Ils sont rigides. Lorsqu'on élève leur température, ils quittent leur état vitreux pour T>$T_g$ et acquièrent une modeste souplesse jusqu'à $T_d$. Ils sont infusibles. A la différence des thermoplastiques, ils ne peuvent pas être mis en forme par chauffage. \\
\end{itemize}
\underline{A propos de l'élasticité}
	Soit un système de longueur l soumis à une force de norme f (traction uniaxiale). Soit $\d l$ l'augmentation de longueur de ce système sous l'action de f. La transformation est supposée réversible, isobare et isotherme.
	%il manquerait pas un truc sur le module d'Young ici? cf. Bas de la page 54q
	\begin{eqnarray*} \delta W &=& f.\d l -P_e \d V \\
					\d U &=& \delta Q + \delta W = T\d S + f.\d l -P_e \d V \\
					\d H &=& f.\d l + T.\d S \\
					f &=& \left(\partd{H}{l}\right)_T-T\left(\partd{S}{l}\right)_T \end{eqnarray*}
					Le premier terme est qualifié d'enthalpique, le second d'entropique. Dans les cas des métaux, des céramiques, des verres minéraux et des polymères à l'état vitreux, on observe expérimentalement que la force f nécessaire pour obtenir une déformation élastique donnée ne varie pratiquement pas avec la température. Cela implique que le terme entropique est nul. On parle alors d'élasticité enthalpique. Les atomes sont faiblement déplacés de leurs positions d'équilibres. La constance de l'entropie indique que, pour un polymère, la conformation de la chaîne est conservée, ce qui est logique car à l'état vitreux, les mouvements moléculaires sont difficiles. \\ 
					Dans le cas des élastomères, au dessus de $T_g$, on observe expérimentalement que la force f croît proportionnellement avec la température. Cela implique que le terme enthalpique est négligeable. On parle alors d'élasticité entropique. L'énergie mécanique apportée au matériaux par la déformation est dissipée dans l'environnement sous forme de chaleur
			\subsubsection{État caoutchoutique} 
				Il est du à la phase amorphe. Il existe pratiquement dans tous les polymères pour $T_g < T < T_f$ (ou $T_d$). Dans cet état, la phase cristalline, lorsqu'elle existe, n'évolue pas avec la température. Par contre, la phase amorphe voit constamment son organisation moléculaire changer par un déplacement des molécules du à une activation thermique ou à une sollicitation extérieure. Ce changement d'état par rapport à l'état vitreux est accompagné d'une rupture d'une partie des liaisons faibles intermoléculaires. Il en résulte une plus grande facilité des mouvements des molécules.\\
				Cet état est du à un déploiement des chaînes dans le sens de la contrainte appliquée entraînant une déformation entropique. Lorsque la contrainte est supprimée, les chaînes qui constituent ces matériaux retournent à leur forme désordonnée en pelote. L'élasticité caoutchoutique est un effet purement entropique. L'allongement du matériau est d'autant plus élevé que le taux de réticulation est faible : la longueur de la chaîne entre deux n\oe uds de réticulation est grande. Si les n\oe uds de réticulation sont supprimés la \og mémoire\fg de l'état initial disparait et la réversibilité de la déformation aussi. \\
				Les propriétés qui distinguent les élastomères des autres matériaux sont surtout leur énorme capacité de déformation réversible (jusqu'à des centaines de \%) et le fait que leur température augmente lors d'une déformation adiabatique. \\
				L'état caouchoutique est un état pseudo-liquide dans le sens d'un système désordonné fluctuant dans l'espace et dans le temps. Il diffère d'un état liquide vrai constitué de petites molécules, essentiellement par la restriction des mouvements de translation qui sont inhibés par la taille des macromolécules et leur enchevêtrement.
				Cette mobilité moléculaire accrue par rapport à l'état vitreux confère : \begin{itemize}
\item aux élastomères, leurs propriétés élastiques remarquables (déformation élastique de plusieurs centaines de \%). Cette grande capacité de déformation réversible est due à la souplesse des chaînes et à la grande longueur des chaînes entre deux n\oe uds de réticulation. L'élastomère est dans son \textit{état} caoutchoutique et possède un \textit{comportement} caoutchoutique
\item aux polymères thermodurcissables une souplesse et un allongement élastique réduit par rapport aux élastomères. Bien que dans un \textit{état} caoutchoutique (élasticité entropique), les thermodurcissables n'ont pas un \textit{comportement} caoutchoutique (pas la grande élasticité des élastomères)
\item aux polymères thermoplastiques amorphes un \textit{état} et un \textit{comportement} caoutchoutique temporaires dus à des n\oe uds de réticulation physiques. Cet état est temporaire car les n\oe uds physiques disparaissent au cours du temps lorsque les molécules se désenchevêtrent par reptation et glissent les unes sur les autres. L'état caoutchoutique disparaît pour donner un état fluide (possibilité d'étirage mis en \oe uvre lors de la fabrication de fibres artificielles
\item aux polymères thermoplastiques semi-cristallins une certaine élasticité à faible contrainte. Les zones cristallines jouent le rôle de n\oe uds de réticulation
\end{itemize}

	\section{Interactions solvant-polymère}
		\subsection{Conditions de solubilité : gonflement}
				Un polymère est insoluble dans un solvant si les molécules de ce solvant peuvent s'insérer entre les chaînes et remplacer les interactions entre chaînes par des interactions solvant/polymère. Cette interaction se traduit par un gonflement de la pelote statistique. Une macromolécule a une très faible diffusivité et tout effet de solvant commence d'abord par la sortions (c'est-à-dire la dissolution) du liquide dans ce polymère avant de se terminer éventuellement par la dispersion des macromolécules dans le solvant. Le gonflement du matériau est donc le phénomène général et sa solubilisation la conséquence ultime éventuelle.
\begin{center} %Dessin solvant
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(-4.42,-2.6) rectangle (7.7,4.68);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-2.8,2.76) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-2.3,3.2) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-0.96,2.2) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-2.08,1.1) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-1.1,3.66) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (0.36,2.78) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-0.56,-0.52) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-2.7,0.26) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (0.48,0.26) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (0.48,1.46) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-3.18,1.82) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-1.7,0.04) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-0.26,0.14) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-0.32,3.24) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-1.78,3.48) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-1,-0.32) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (-2.38,2.58) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (0.56,2.08) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (3.58,1.58) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (4.86,2.18) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (4.84,0.66) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (5.8,0.58) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (3.44,2.52) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (5.4,2.96) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (6.32,1.46) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (3.78,-0.04) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (2.84,-0.02) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (2.86,2.36) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (4.8,-0.6) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (4.4,3.34) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (4.44,1.06) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (6.52,0.6) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (6.12,2.26) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (2.72,1.28) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (3.42,0.28) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (4.26,1.98) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (3.6,3.26) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (2.9,3.52) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (1.72,1.9) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (5.2,-1.44) circle (0.1cm);
\draw [fill=black,fill opacity=0.5] (6.6,3.04) circle (0.1cm);
\draw(-1.28,1.7) circle (1.61cm);
\draw(4.54,1.38) circle (2.34cm);
\draw (-1.36,2.98)-- (-1.5,2.98)-- (-1.68,2.98)-- (-1.8,2.98)-- (-1.86,2.92)-- (-1.98,2.84)-- (-2.04,2.76)-- (-2.08,2.7)-- (-2.08,2.6)-- (-2.04,2.48)-- (-2.02,2.42)-- (-1.9,2.3)-- (-1.84,2.26)-- (-1.78,2.2)-- (-1.72,2.16)-- (-1.64,2.12)-- (-1.56,2.1)-- (-1.48,2.06)-- (-1.4,2.04)-- (-1.32,2.04)-- (-1.24,2.04)-- (-1.18,2)-- (-1.1,2)-- (-1.04,1.98)-- (-0.94,1.98)-- (-0.88,1.96)-- (-0.78,1.92)-- (-0.72,1.88)-- (-0.68,1.82)-- (-0.64,1.74)-- (-0.64,1.56)-- (-0.64,1.42)-- (-0.68,1.36)-- (-0.74,1.26)-- (-0.8,1.16)-- (-0.9,1.04)-- (-1.02,0.94)-- (-1.1,0.9)-- (-1.18,0.88)-- (-1.28,0.86)-- (-1.36,0.86)-- (-1.44,0.86)-- (-1.56,0.86)-- (-1.66,0.86)-- (-1.78,0.86)-- (-1.86,0.86)-- (-1.88,0.94)-- (-1.88,1.14)-- (-1.88,1.3)-- (-1.84,1.44)-- (-1.8,1.5)-- (-1.74,1.54)-- (-1.66,1.58)-- (-1.58,1.62)-- (-1.44,1.66)-- (-1.36,1.68)-- (-1.26,1.68)-- (-1.18,1.74)-- (-1.08,1.76)-- (-1.02,1.78)-- (-0.92,1.8)-- (-0.82,1.82)-- (-0.74,1.88)-- (-0.64,1.94)-- (-0.6,2)-- (-0.58,2.06)-- (-0.58,2.14)-- (-0.62,2.24)-- (-0.68,2.28)-- (-0.78,2.38)-- (-0.84,2.42)-- (-0.94,2.48)-- (-1.02,2.52)-- (-1.1,2.56)-- (-1.2,2.56)-- (-1.28,2.56)-- (-1.36,2.56)-- (-1.46,2.52)-- (-1.54,2.48)-- (-1.6,2.46)-- (-1.66,2.4)-- (-1.72,2.36)-- (-1.8,2.3)-- (-1.9,2.2)-- (-1.94,2.14)-- (-2,2.1)-- (-2.08,2.04)-- (-2.14,1.98)-- (-2.16,1.92)-- (-2.16,1.84)-- (-2.18,1.74)-- (-2.2,1.64)-- (-2.2,1.56)-- (-2.2,1.46)-- (-2.16,1.36)-- (-2.12,1.28)-- (-2.06,1.18)-- (-2,1.1)-- (-1.94,1.02)-- (-1.92,0.96)-- (-1.86,0.94)-- (-1.78,0.88)-- (-1.7,0.82)-- (-1.6,0.72)-- (-1.54,0.7)-- (-1.46,0.66)-- (-1.38,0.66)-- (-1.28,0.66)-- (-1.16,0.66)-- (-1.04,0.68)-- (-0.96,0.76)-- (-0.9,0.82)-- (-0.84,0.88)-- (-0.76,0.96)-- (-0.7,1.02)-- (-0.68,1.1)-- (-0.64,1.18)-- (-0.64,1.26)-- (-0.64,1.34)-- (-0.64,1.46)-- (-0.66,1.54)-- (-0.74,1.58)-- (-0.84,1.6)-- (-0.94,1.6)-- (-1.06,1.6)-- (-1.18,1.6)-- (-1.24,1.58)-- (-1.32,1.52)-- (-1.4,1.46)-- (-1.48,1.38)-- (-1.56,1.3)-- (-1.62,1.26)-- (-1.7,1.22)-- (-1.76,1.18)-- (-1.82,1.14)-- (-1.9,1.1)-- (-1.96,1.08)-- (-2.02,1.06)-- (-2.1,1.06)-- (-2.18,1.06)-- (-2.28,1.06)-- (-2.36,1.1)-- (-2.42,1.12)-- (-2.52,1.18)-- (-2.58,1.26)-- (-2.62,1.32)-- (-2.64,1.38)-- (-2.66,1.44)-- (-2.68,1.56)-- (-2.7,1.62)-- (-2.7,1.72)-- (-2.7,1.8)-- (-2.7,1.9)-- (-2.68,1.96)-- (-2.66,2.02)-- (-2.58,2.1)-- (-2.52,2.14)-- (-2.44,2.2)-- (-2.34,2.26)-- (-2.28,2.32)-- (-2.2,2.38)-- (-2.14,2.42)-- (-2.08,2.46)-- (-1.96,2.5)-- (-1.9,2.54)-- (-1.84,2.56)-- (-1.78,2.58)-- (-1.68,2.58)-- (-1.56,2.58)-- (-1.44,2.58)-- (-1.32,2.58)-- (-1.26,2.56)-- (-1.18,2.5)-- (-1.1,2.46)-- (-1.04,2.42)-- (-0.94,2.36)-- (-0.88,2.3)-- (-0.82,2.22)-- (-0.76,2.18)-- (-0.7,2.14)-- (-0.66,2.08)-- (-0.56,2.02)-- (-0.52,1.94)-- (-0.46,1.86)-- (-0.4,1.8)-- (-0.36,1.74)-- (-0.32,1.68)-- (-0.3,1.62)-- (-0.28,1.56)-- (-0.24,1.5)-- (-0.24,1.42)-- (-0.24,1.34)-- (-0.24,1.22)-- (-0.26,1.16)-- (-0.3,1.06)-- (-0.36,0.98)-- (-0.4,0.92)-- (-0.48,0.88)-- (-0.54,0.86)-- (-0.64,0.8)-- (-0.76,0.72)-- (-0.82,0.66)-- (-0.9,0.62)-- (-0.98,0.56)-- (-1.02,0.5)-- (-1.08,0.52);
\draw  (6.38,1.48)-- (6.3,1.48)-- (6.2,1.52)-- (6.1,1.56)-- (6,1.58)-- (5.92,1.58)-- (5.8,1.62)-- (5.64,1.62)-- (5.54,1.62)-- (5.44,1.62)-- (5.32,1.54)-- (5.24,1.42)-- (5.16,1.26)-- (5.08,1.12)-- (5.04,1)-- (4.98,0.88)-- (4.94,0.78)-- (4.94,0.7)-- (4.92,0.6)-- (4.9,0.46)-- (4.9,0.38)-- (4.88,0.3)-- (4.82,0.26)-- (4.76,0.24)-- (4.6,0.22)-- (4.5,0.22)-- (4.38,0.22)-- (4.26,0.22)-- (4.16,0.22)-- (4.04,0.26)-- (3.96,0.34)-- (3.9,0.4)-- (3.82,0.44)-- (3.78,0.5)-- (3.74,0.58)-- (3.74,0.68)-- (3.82,0.74)-- (3.94,0.74)-- (4.08,0.74)-- (4.2,0.74)-- (4.28,0.74)-- (4.42,0.7)-- (4.5,0.64)-- (4.58,0.58)-- (4.64,0.48)-- (4.7,0.34)-- (4.74,0.2)-- (4.76,0.08)-- (4.78,0)-- (4.78,-0.1)-- (4.74,-0.16)-- (4.64,-0.2)-- (4.56,-0.2)-- (4.38,-0.24)-- (4.26,-0.26)-- (4.2,-0.28)-- (4.12,-0.28)-- (4.04,-0.28)-- (3.96,-0.28)-- (3.88,-0.26)-- (3.8,-0.22)-- (3.72,-0.16)-- (3.62,-0.08)-- (3.54,0.02)-- (3.44,0.12)-- (3.36,0.22)-- (3.3,0.3)-- (3.26,0.4)-- (3.18,0.52)-- (3.16,0.58)-- (3.14,0.66)-- (3.12,0.78)-- (3.12,0.98)-- (3.12,1.1)-- (3.18,1.12)-- (3.26,1.16)-- (3.36,1.2)-- (3.5,1.26)-- (3.64,1.32)-- (3.78,1.38)-- (3.9,1.44)-- (4.04,1.48)-- (4.2,1.56)-- (4.34,1.6)-- (4.46,1.64)-- (4.52,1.66)-- (4.6,1.66)-- (4.66,1.68)-- (4.8,1.76)-- (4.96,1.8)-- (5.08,1.88)-- (5.14,1.96)-- (5.22,2.02)-- (5.26,2.1)-- (5.2,2.2)-- (5.12,2.3)-- (5,2.44)-- (4.88,2.56)-- (4.8,2.62)-- (4.72,2.7)-- (4.64,2.74)-- (4.54,2.74)-- (4.46,2.74)-- (4.34,2.74)-- (4.26,2.74)-- (4.16,2.72)-- (4.04,2.64)-- (3.96,2.56)-- (3.86,2.46)-- (3.8,2.38)-- (3.7,2.24)-- (3.66,2.14)-- (3.62,2.08)-- (3.6,2)-- (3.6,1.92)-- (3.62,1.8)-- (3.72,1.74)-- (3.8,1.72)-- (3.86,1.7)-- (3.96,1.66)-- (4.04,1.62)-- (4.14,1.6)-- (4.24,1.54)-- (4.32,1.52)-- (4.48,1.46)-- (4.54,1.42)-- (4.66,1.36)-- (4.76,1.28)-- (4.84,1.2)-- (4.92,1.16)-- (4.98,1.08)-- (5.02,1.02)-- (5.08,0.94)-- (5.1,0.86)-- (5.12,0.8)-- (5.14,0.74)-- (5.14,0.62)-- (5.14,0.5)-- (5.14,0.4)-- (5.12,0.34)-- (5.1,0.24)-- (5.06,0.16)-- (5.04,0.04)-- (5.02,-0.02)-- (4.96,-0.06)-- (4.9,-0.08)-- (4.76,-0.08)-- (4.64,-0.06)-- (4.52,0)-- (4.38,0.06)-- (4.2,0.2)-- (4.02,0.34)-- (3.88,0.46)-- (3.68,0.62)-- (3.56,0.74)-- (3.46,0.82)-- (3.34,0.92)-- (3.28,1)-- (3.2,1.1)-- (3.1,1.22)-- (3.04,1.36)-- (3,1.44)-- (2.96,1.52)-- (2.9,1.62)-- (2.88,1.72)-- (2.86,1.8)-- (2.86,1.88)-- (2.86,1.98)-- (2.86,2.1)-- (2.9,2.18)-- (2.98,2.22)-- (3.08,2.3)-- (3.18,2.38)-- (3.3,2.44)-- (3.42,2.5)-- (3.52,2.54)-- (3.64,2.58)-- (3.72,2.62)-- (3.88,2.64)-- (4.08,2.64)-- (4.16,2.64)-- (4.28,2.64)-- (4.34,2.6)-- (4.42,2.56)-- (4.52,2.52)-- (4.64,2.46)-- (4.74,2.42)-- (4.84,2.36)-- (4.92,2.32)-- (5.04,2.28)-- (5.12,2.22)-- (5.24,2.16)-- (5.32,2.1)-- (5.4,2.02)-- (5.46,1.96)-- (5.54,1.86)-- (5.58,1.78)-- (5.64,1.64)-- (5.7,1.52)-- (5.74,1.38)-- (5.76,1.28)-- (5.82,1.16)-- (5.84,1.04)-- (5.86,0.92)-- (5.86,0.8)-- (5.86,0.66)-- (5.86,0.5)-- (5.86,0.34)-- (5.86,0.24)-- (5.86,0.16)-- (5.82,0.04)-- (5.8,-0.02)-- (5.74,-0.1)-- (5.68,-0.24)-- (5.62,-0.32)-- (5.56,-0.4)-- (5.48,-0.44)-- (5.42,-0.46)-- (5.36,-0.48)-- (5.28,-0.5)-- (5.2,-0.5)-- (5.18,-0.44)-- (5.2,-0.34)-- (5.22,-0.28)-- (5.28,-0.18)-- (5.34,-0.1)-- (5.42,0.02)-- (5.48,0.08)-- (5.66,0.34)-- (5.7,0.42)-- (5.82,0.6)-- (5.9,0.72)-- (5.98,0.88)-- (6.06,1.08)-- (6.12,1.14)-- (6.2,1.36)-- (6.24,1.48)-- (6.24,1.56)-- (6.24,1.68)-- (6.18,1.78)-- (6.14,1.86)-- (6.08,1.92)-- (5.98,2.06)-- (5.9,2.16)-- (5.84,2.2)-- (5.8,2.26)-- (5.74,2.3)-- (5.64,2.4)-- (5.56,2.46)-- (5.52,2.54)-- (5.44,2.62)-- (5.36,2.7)-- (5.28,2.76)-- (5.22,2.84)-- (5.12,2.88)-- (5.02,2.9)-- (4.96,2.92)-- (4.9,2.94)-- (4.82,2.96)-- (4.76,2.98)-- (4.64,2.98)-- (4.52,2.98)-- (4.4,2.98)-- (4.3,2.98)-- (4.2,2.98)-- (4.12,2.98)-- (4.06,2.94)-- (3.94,2.92)-- (3.84,2.9)-- (3.76,2.86)-- (3.64,2.82)-- (3.54,2.76)-- (3.46,2.72)-- (3.38,2.68)-- (3.32,2.64);
\draw (3.46,-1.42) node[anchor=north west] {Bon solvant};
\draw (-3.4,-0.48) node[anchor=north west] {Mauvais solvant};
\end{tikzpicture} \end{center}
La mesure du gonflement d'une masse fixée de polymère par ajout de solvant permet d'estimer la compatibilité solvant-polymère.
Les polymère fortement réticulés (= thermodurcissables) ont une solubilité quasi-nulle dans tous les solvants.
\\ Les polymères linéaires ou branchés (=thermoplastiques) sont solubles dans un certain nombre de solvants. La solubilité diminue avec $\moyenne{X_n}$, M et le taux de cristallinité. \\
Dans un milieu dilué idéal, on peut considérer que les chaînes sont isolées et qu'elles ne sont en contact qu'avec des molécules de solvant. En d'autres termes, ces chaînes compactent s'excluent mutuellement du volume qu'elles occupent et ce rejet de tout autre chaîne d'un certain volume dit \og exclu\fg a pour origine des interactions à longues distances d'ordre stérique. \\
L'introduction d'un bon solvant engendre des interactions à longue distance qui vont concerner des unités d'une même chaîne, non immédiatement voisines. Ces interactions proviennent du fait que chacune de ces unités tend à maximaliser sa solvatation, dont rend compte d'ailleurs la notion de volume exclu. Cela a pour conséquence de \og gonfler\fg la chaîne. \\
Les solutions de polymères font l'objet de nombreuse applications (peintures, vernis, huiles de lubrification de moteurs...) dans lesquelles leurs propriétés particulières (en particulier la viscosité élevée) sont mises à profit
	\subsection{Conséquences, applications}
\begin{itemize}
\item Les valeurs de masses molaires : elles peuvent être déterminées à partir de la mesure de la pression osmotique d'une solution de polymère, ou à partir des mesures de viscosité.
\item Les hydrogels : lors de la polymérisation (radicalaire) d'un monomère donné dans un solvant, les macromolécules forment des pelotes gonflées de solvant isolées les unes des autres. À partir d'un certain taux de conversion, les pelotes s'interpénètrent et  forment une structure caoutchoutique, dite gel.
\begin{itemize}
\item Les superabsorbants (SAP) : à base de polymère hydrophile partiellement réticulés (ex : poly(acide acrylique) ionisé). Ils peuvent absorber jusqu'à 500 fois leurs masses en eau distillée et 60 fois leurs masses en eau salée.
\item les lentilles de contact souples, composée jusqu'à 80\% d'eau
\end{itemize}

\end{itemize}
	%\section{Propriétés thermomécaniques}