\chapter{Équilibres d'Oxydoréduction}
	\section{Rappels de première année}
		\begin{enumerate} \item \underline{Généralités sur les oxydants/réducteurs :} 
			\begin{itemize} \item \underline{Réducteur :} espèce susceptible de céder des électrons
						\item \underline{Oxydant :} espèce susceptible de capter des électrons
						\item Une oxydation correspond à une perte d'électrons, une réduction à un gain d'électrons
						\item \underline{Demi-équation d'oxydoréduction : }
						$$Ox + n.e^{-} = Red$$
						\item On note un couple d'oxydant et de réducteur (Ox/Red), contrairement aux couples acides/bases où le donneur est en premier
						\item \underline{Bilan :}
						$$n_2.Ox_1 + n_1.Red_1 = n_2.Red_1 + n_1.Ox_2$$ dont la constante d'équilibre vaut $$K^0 = \frac{[Red_1]^{n_2}.[Ox_2]^{n_1}}{[Red_2]^{n_1}.[Ox_1]^{n_2}}$$
			\end{itemize}
		\item \underline{Calcul du nombre d'oxydation :} \\ le nombre d'oxydation est la charge formelle de l'ion fictif créé en attribuant les doublets liants à l'atome le plus électronégatif. 
		\item \underline{Quelques règles de calcul :} 
			\begin{itemize} \item Pour un ion monoatomique, n.o = charge
						\item Pour une molécule neutre : $\sum n.o = 0 $
						\item Pour un ion polyatomique : $\sum n.o = \mbox{charge}$
						\item n.o.(O) $=$  $-$II sauf dans les peroxydes ($-$I) et dans le dioxygène (0)
						\item n.o (H) = $+$I sauf hydrure ($-$I) et $H_2$ (0)
			\end{itemize}
		\item Un réactif \textbf{oxydé} voit son \underline{n.o augmenter}
		\item Un réactif \textbf{réduit} voit son \underline{n.o diminuer}
	\end{enumerate}
	\section{Pile}
		 Une pile est constituée par les espèces de deux couples séparés par un dispositif permettant la migration des ions. Un conducteur électronique est un contact avec chaque couple.
		 \begin{enumerate} \item \underline{Tension à vide :} la tension à vide E d'une pile est le potentiel du conducteur de droite moins le potentiel de gauche à i=0 (si i va de droite à gauche à l'intérieur de la pile)
		 			\item \underline{Affinité chimique :}  le système ($\Sigma$) est paramètré par les paramètres habituels (P, T, composition) et en plus la tension $U_{el}$ : on a donc un système électrochimique.
					\item $\mathrm{d} q$ : charge infinitésimale transporté du pole $+$ au pôle $-$ à l'est de la pile par une variation d$\xi$ de l'avancement de la réaction et d$q = n_p.F.d\xi$ 
				\end{enumerate}
				 Une pile est constituée par les espèces de deux couples séparés par un dispositif permettant la migration des ions. Un conducteur électronique est un contact avec chaque couple. On note $$ \left. \begin{array}{c}
					\alpha_1.Ox_1+n_1e^{-} = \beta_1 Red_1 \\
					\alpha_2.Ox_2+n_2e^{-} = \beta_2 Red_2 \\
				\end{array} \right\} n_p = \mbox{ PPCM de } n_1 \mbox{ et } n_2\mbox{ avec }n_p=n_1p_1=n_2p_2$$
Dans toute la suite, on considère la réaction  
$$\mbox{(R)} = p_1(1)-p_2(2) \Rightarrow a_1Ox_1+b_2Red_2 \leftrightarrow a_2Ox_2+b_1Red_1$$
		 \begin{enumerate} \item Tension à vide : la tension à vide E d'une pile est le potentiel du conducteur de droite moins le potentiel de gauche à i=0 (si i va de droite  à gauche à l'intérieur de la pile)
		 			\item Le système ($\Sigma$) est paramètré par les paramètres habituels (P,t,composition) et en plus la tension $U_{el}$ : on a donc un système électrochimique.
					\item dq : charge infinitésimale transporté du pole + au pôle - à l'extérieur de la pile par une variation d$\xi$ de l'avancement de la réaction et d$q = n_p.F.d\xi$ 
					\item On écrit le premier principe pour la pile : 
					$$\d U = \delta Q_e +\delta W \mbox{ et } \delta W = -P\d V -U_{el}\d q$$
					Le second principe donne :
					$$\d H = V\d P + \delta Q_e - U_{el}\d q$$
					Lors d'une transformation isobare, en confondant $\d H$ avec $\Delta_rH\d\xi$ : 
					$$\Delta_rH\d\xi =\delta Q_e -n_p.F.U_{el}\d\xi$$
					En confondant $\Delta_rH$ et $\Delta_rH^0$ et en considérant $U_{el}$ comme une constante, on peut intégrer selon l'avancement et :
					$$Q_e = (\Delta_rH^0+n_p.F.U_{el})(\xi_F-\xi_I)$$
					\item En écrivant la différentielle de G de deux manières différentes, on peut prouver que 
					$$\mathcal{A}\d\xi = U_{el}\d q +T.\delta S_{cr}$$
					On pose alors $$ \stackrel{\sim}{\mathcal{A}}=\mathcal{A}-n_p.F.U_{el}$$
					\item À l'équilibre, i=0, $U_{el}=E$ et $\delta S_{cr}=0$ d'où 
					\begin{equation}\stackrel{\sim}{\mathcal{A}} \ =0 \Longrightarrow \mathcal{A}=n_p.F.E\end{equation}
					\item On peut définir un potentiel électrochimique : 
					$$\stackrel{\sim}{\mu}_i\left(T,P,U_{el},\mbox{compo}\right) = \mu_i\left(T,P,U_{el},\mbox{compo}\right)+z_i.F.\varphi_i$$ avec $\varphi_i$ le potentiel de la phase où est $A_i$, d'où 
					$$\stackrel{\sim}{\mathcal{A}} \ = \sum_{i=1}^{n+p}\nu_i.\stackrel{\sim}{\mu}_i$$
					\item Tension à vide standard $E^0$
						\begin{itemize} \item On considère une pile fonctionnant de manière réversible où chacune des espèces est dans un état standard. On a alors 
						$$\mathcal{A} = \mathcal{A}^0 = -\Delta_rG^0$$
						Ce qui donne avec la formule (1) 
						\begin{equation}E^0 = \frac{\mathcal{A}^0}{n_p.F} = \frac{RT\ln\left(K^0\right)}{n_p.F} = V^0_1-V^0_2 \end{equation}
						\item On a de même 
						$$\Delta rG^0 = -n_pFE^0 \mbox{ et } \Delta rS^0 = n_pF\frac{\d E^0}{\d T}$$
						\item D'où 
						$$\Delta rH^0 = n_pF\left(T\frac{\d E^0}{\d T}-E^0\right)$$
						\end{itemize} \end{enumerate}
				\section{Formule de \bsc{Nernst}}	\begin{enumerate} 
						\item Mise en place : avec (3), on a 
						\begin{eqnarray*} E &=& \frac{1}{n_pF}\left(a_1\mu_{Ox_1}+b_2\mu_{Red_2}-b_1\mu_{Red_1}-a_2\mu_{Red_1}\right) \\
										&=& \frac{1}{n_1F}\left(\alpha_1\mu_{Ox_1}-\beta_1\mu_{Red_1}\right)-\frac{1}{n_2F}\left(\alpha_2\mu_{Ox_2}-\beta_2\mu_{Red_2}\right) \\ 
										&=& V_1-V_2 \end{eqnarray*}
						\item Pour chaque couple, on pose 
						$$E=\frac{1}{nF}(\alpha\mu_{Ox}-\beta\mu_{Red})$$
						C'est le potentiel d'oxydoréduction du couple (Ox/Red). 
						\item On a donc
						$$E = \underbrace{\frac{1}{nF}(\alpha\mu^0_{Ox}-\beta\mu^0_{Red})}_{E^0 \mbox{, potentiel standard}}+\frac{RT}{nF}\ln\left(\frac{{a_{ox}}^{\alpha}}{{a_{red}}^{\beta}}\right)$$		
						\item Exemple : \\
						\begin{center}
\schemestart 
						\chemfig{Cr_2O_7^{2-}} \chemsign{+} 14\chemfig{H^{+}}\chemsign{+}6\chemfig{e^{-}}  \arrow{<->} 2\chemfig{Cr^{3+}} \chemsign{+} 7\chemfig{H_2O}
						\schemestop
\end{center}
						$$E=E^0+\frac{RT}{nF}\ln\left(\frac{[\text{Cr}_2\text{O}_7^{2-}]\text{h}^{14}}{[\text{Cr}^{3+}]^2}\right)$$
						\end{enumerate}
		\section{Potentiel d'électrode}
				\subsection{Electrode à hydrogène}
					Il s'agit d'une électrode de platine platinée dans une solution de pH connu et où arrive et où arrive \chemfig{H_2} sous une pression connue $P_{H_2}$. \\
					Le couple mis en jeu est : \hspace*{0.5cm}
					\schemestart
					2\chemfig{H^{+}} \chemsign{+} 2\chemfig{e^{-}} \arrow{<->}[0,1] \chemfig{H_2}
					\schemestop
					\\
					On a donc un potentiel 
					$$E = E^0_{(H^{+}/H_{2})}+\frac{RT}{2F}\ln\left(\frac{h^2.P^0}{P_{H_2}}\right)$$
				Si on prend tous les constituants dans leurs états standards, on a par convention 
				$$ E^0_{(H^{+}/H_{2})} = 0,000 \,\mathrm{V} \ \ \forall \mathrm{T}$$
				$$ V^0_{(H^{+}/H_{2})} = 0,000 \,\mathrm{V} \ \ \forall \mathrm{T}$$
				\subsection{Définition du potentiel d'électrode}
					Il s'agit de la tension à vide d'un pile dont l'électrode de vache est l'électrode standard ) hydrogène celle de droite étant celle étudiée. On a donc 
					$$E= E_{Ox/Red}-E^0_{(H^{+}/H_{2})} = V_{Ox/Red} - V^0_{(H^{+}/H_{2})}$$ 
					Par convention, on  a donc que pour un même couple, le potentiel d'oxydoréduction et le potentiel d'électrodes sont identiques.
			\section{Utilisation des potentiels d'oxydoréduction}
				\begin{enumerate}
\item \textbf{Prévision des réactions :} On a toujours la réaction (R) : $$a_1Ox_1+b_2Red_2 \longleftrightarrow a_2Ox_2+b_1Red_1$$ L'affinité de cette réaction vaut $\mathcal{A} = n_PF(E_1-E_2)$. On voit donc que si $E_1 > E_2$, l'affinité est positive, et la réaction se déroule dans le sens direct, et si $E_2 >  E_1$, l'affinité est négative et la réaction se déroule dans le sens retour. On peut généraliser ce critère en disant que c'est l'oxydant avec le plus grand potentiel qui joue son rôle. \\ Une approche plus rapide consiste à raisonner sur les potentiels standards : le terme en $0,06 \log$ n'a qu'une influence réduite sur la valeur du potentiel et si l'écart entre les potentiels standards est de l'ordre de quelques dizaines de volt, on pourra considérer la réaction comme quantitative. 
\item \textbf{Calcul de potentiel standard :} introduction de $\A^*$. Dans système siège de (R), $\A=n_p.F.U_{el}$ et à l'équilibre $\A=n_p.F.E$. Par analogie, on associe à chaque demi-équation électronique $\A^*=n.F.E$ avec E le potentiel défini par la relation de \bsc{Nernst}. Cette grandeur a les mêmes propriétés que $\A$. Il s'agit en fait de l'affinité d'une réaction mettant en jeu le couple étudié et $H^+/H_2$.
				\end{enumerate}
	\section{Principe de construction d'un diagramme potentiel-pH}
		\subsection{Position du problème}
			On construit un graphe comportant en ordonnée le potentiel E et en abscisse le pH. Aussi appelés diagrammes de Pourbaix, ces diagrammes sont relatifs à des états d"équilibre et on ne tient pas compte de la cinétique.
			La demi-équation générale est : \\
			 \schemestart $\alpha$ \chemfig{Ox} \+ m \chemfig{H^+} \+ n \chemfig{e^{-}} \arrow{<->} $\beta$ \chemfig{Red}+c \chemfig{H_2O}   \schemestop \\
			 On a donc un potentiel \begin{eqnarray*} E &=& E^0 + \frac{RT}{nF}\ln\left(\frac{{a_{ox}}^{\alpha}.{a_{h^+}}^m}{{a_{Red}}^{\beta}}\right) \\
			 								&=& E^0 - \frac{0,06.m}{n}\mbox{pH}-\frac{0,06}{n}\log\left(\frac{{a_{ox}}^{\alpha}}{{a_{Red}}^{\beta}}\right) \end{eqnarray*}
			On fixe alors arbitrairement $a_{ox}$ et $a_{Red}$ puis on trace la courbe correspondante. Si on choisit les deux activités comme égales à 1, on a le potentiel standard apparent. On peut aussi choisir de tracer une famille de courbe pour des valeurs de $\log$ variant de -6 à -2 ou suivre la consigne de l'énoncé.
		\subsection{Domaine de prédominance/Domaine d'existences}
					
\begin{center}		\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0016630274916576cm,y=1.7909725699695518cm]
\draw[->,color=black] (-1.53,0) -- (8.45,0);
\foreach \x in {-1,1,2,3,4,5,6,7,8}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[color=black] (8,0.03) node [anchor=south west] { pH};
\draw[->,color=black] (0,-0.34) -- (0,2.45);
\foreach \y in {,0.5,1,1.5,2}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0.08,2.32) node [anchor=west] { E};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-1.53,-0.34) rectangle (8.45,2.45);
\draw (1.24,2.08)-- (6.62,0.76);
\draw (3.98,1.71) node[anchor=north west] {$\mbox{Ox}$};
\draw (3.81,1.28) node[anchor=north west] {$\mbox{Red}$};
\draw [dotted] (3.4,0)-- (3.38,1.96);
\draw (3.44,2.14) node[anchor=north west] {$E_1$};
\draw [dotted] (0,1.96)-- (3.4,1.96);
\end{tikzpicture} \end{center}
			
			
			Si $E_1 > E_f(pH_1)$, on est dans le domaine de prédominance de l'oxydant du couple considéré.
			
			Pour les couples acides-bases, 
	\begin{center}		\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.1105228700284364cm,y=2.0873488983434414cm]
\draw[->,color=black] (-0.94,0) -- (6.07,0);
\foreach \x in {-0.5,0.5,1,1.5,2,2.5,3,3.5,4,4.5,5}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[color=black] (6,0.01) node [anchor=south west] { pH};
\draw[->,color=black] (0,-0.09) -- (0,2.31);
\foreach \y in {,0.5,1,1.5,2}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0.03,2.01) node [anchor=west] { E};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-0.94,-0.09) rectangle (8.07,2.31);
\draw (2,3,0.3) node[anchor=north west] {$pK_A$};
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (2.97,1.21)-- (2.99,-0.01);
\draw (1.52,0.62) node[anchor=north west] {$\mbox{Acide}$};
\draw (3.7,0.62) node[anchor=north west] {$\mbox{Base}$};
\end{tikzpicture} \end{center}	
	\section{Quelques diagrammes}
		\subsection{Eau}
			\subsubsection{Couples envisagés} On envisage deux couples : \\
			
		\begin{tabular}{c|c}	(\chemfig{H^+}/\chemfig{{H_2}_{(g)}}) & (\chemfig{{O_2}_{(g)}}/\chemfig{H_2O_{(l)}}) \\ 
			\schemestart 2 \chemfig{H^+} \+ 2 \chemfig{e^{-}} \arrow{<=>} \chemfig{{H_2}_{(g)}} \schemestop & \schemestart \chemfig{O_2} \+ 4 \chemfig{H^+} \+ 4 \chemfig{e^{-}} \arrow{<=>} 2\chemfig{H_2O} \schemestop \\
						$E_1 = -0,06\mbox{pH}+0,03\log\left(\frac{P^0}{P_{H_2}}\right)$ & $E_2 = 1,23 -0,06\mbox{pH}+0,015\log\left(\frac{P_{O_2}}{P^0}\right)$
					 \end{tabular}
			\subsubsection{Tracé du diagramme}
				Convention : $P_{O_2}=P_{H_2}=1$ bar ce qui donne comme équation-frontière : ${E_1}_f = -0,06\mbox{pH}$ et ${E_2}_f =1,23 -0,06\mbox{pH}$ 
				
	\begin{center}			\definecolor{xdxdff}{rgb}{0.49,0.49,1}
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0,0,1}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.7525642580703668cm,y=1.4549680629562294cm]
\draw[->,color=black] (-2.51,0) -- (16.1,0);
\foreach \x in {-2,2,4,6,8,10,12,14,16}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[color=black] (15.51,0.03) node [anchor=south west] { pH};
\draw[->,color=black] (0,-1.92) -- (0,2.21);
\foreach \y in {-1.5,-1,-0.5,0.5,1,1.5,2}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0.11,2.04) node [anchor=west] { E};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-2.51,-1.92) rectangle (16.1,2.21);
\draw [domain=0.0:16.0955573604552] plot(\x,{(--17.22-0.84*\x)/14});
\draw (5.59,1.27) node[anchor=north west] {$\chemfig{{O_2}_{(g)}}$};
\draw (5.05,0.86) node[anchor=north west] {$\chemfig{H_2O}$};
\draw [domain=0.0:16.0955573604552] plot(\x,{(-0-0.06*\x)/1});
\draw (8.12,-0.18) node[anchor=north west] {$\chemfig{H_2O}$};
\draw (7.56,-0.52) node[anchor=north west] {$\chemfig{{H_2}_{(g)}}$};
\draw [shift={(7.19,2.57)}] plot[domain=4.81:5.7,variable=\t]({1*1.79*cos(\t r)+0*1.79*sin(\t r)},{0*1.79*cos(\t r)+1*1.79*sin(\t r)});
\begin{scriptsize}
\fill [color=qqqqff] (8.68,1.58) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (8.94,1.69) node [anchor=west]{$E_i$(\chemfig{F_2}/\chemfig{F^{-})}};
\fill [color=qqqqff] (7.19,2.57) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (6.11,2.09) node {};
\fill [color=qqqqff] (7.37,0.79) circle (1.5pt);
\draw[color=qqqqff] (7.63,0.9) node [anchor=south]{$E_f$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}\end{center}
			 	
			\subsubsection{Stabilité vis-à-vis des couples d'oxydoréduction} En liaison avec la convention, on considère l'eau comme stable tant que $P_{H_2}$ ou $P_{O_2}$ résultant de son éventuelle réaction restent inférieurs à 1 bar. Si on introduit un oxydant puissant (par exemple \chemfig{F_2}), le point représentatif initial du couple (\chemfig{F_2}/\chemfig{F^{-}}) est en dehors du domaine de stabilité de l'eau, on a donc réaction.
			\\ \schemestart \chemfig{{F_{2}}_{(g)}} \+ \chemfig{H_2O} \arrow 2 \chemfig{HF} \+ $\frac{1}{2}$ \chemfig{O_2} \schemestop.   On voit que \chemfig{F_2} disparait tant que le point représentatif ne rejoint pas ${E_2}_f$
			\\ Si on introduit un couple (Ox/Red) faible tel que (\chemfig{Fe^{2+}}/\chemfig{Fe_{(s)}}), pas d'évolution notable. \\
			Si on introduit un réducteur puissant (\chemfig{Na_{(s)}}), on est encore en dehors du domaine de stabilité de l'eau, et on a réaction. \\
			\schemestart \chemfig{Na_{(s)}} \+ \chemfig{H_2O} \arrow \chemfig{Na^+} \+ \chemfig{HO^{-}} \+ $\frac{1}{2}$ \chemfig{H_2} \schemestop \\
			La cinétique est importante en oxydoréduction : le domaine de stabilité de l'eau est plus large que celui prédit par la thermodynamique. De plus, si on opère avec de l'eau aérée (en présence de \chemfig{H_2} ou \chemfig{O_2}), on a un potentiel apparent différent puisque $P_{O_2}$ vaut 0,2 bar. Heureusement, la cinétique est lente mais une étude sérieuse se fait sous atmosphère de diazote.
				\subsection{Fer}
				 \redefinesubmol{e}{e^{-}}
					\subsubsection{Espèce mises en jeu} On considérera  les espèces suivantes : \chemfig{Fe^{3+}}, \chemfig{Fe^{2+}}, \chemfig{Fe_{(s)}}, \chemfig{Fe{(OH)}_3}, \chemfig{Fe{(OH)}_2} et \chemfig{Fe{(OH)}^{2+}}. Les demi-équations associées sont : \bigskip \\
					\begin{tabular}{cll} (1) & \schemestart \chemfig{Fe^{2+}} \+ 2 \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Fe_{(s)}} \schemestop & ${E^0}_1 = -0,44$V \\
					(2) & \schemestart \chemfig{Fe^{3+}} \+ \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Fe^{2+}} \schemestop & ${E^0}_2 = 0,77$V \\
					(a) & \schemestart \chemfig{Fe^{3+}} \+ \chemfig{H_2O } \arrow{<=>} \chemfig{Fe{(OH)}^{2+}} \+ \chemfig{H^+}  \schemestop & $K_1 =10^{-2,2}$ \\
					($s_1$) & \schemestart \chemfig{Fe{(OH)}_3} \arrow{<=>} \chemfig{Fe^{3+}} \+ 3 \chemfig{HO^{-}} \schemestop	 & $K_{s_1} = 10^{-37,2}$ \\
					($s_2$) & \schemestart \chemfig{Fe{(OH)}_2} \arrow{<=>} \chemfig{Fe^{2+}} \+ 2 \chemfig{HO^{-}} \schemestop	 & $K_{s_2} = 10^{-14,7}$ \\
					(e) & \schemestart \chemfig{H_2O} \arrow{<=>} \chemfig{H^+} \+ \chemfig{HO^{-}} \schemestop & $K_e = 10^{-14}$ 
						
						\end{tabular}
					\subsubsection{Tracé du diagramme}
						Convention : la concentration des espèces solubles du fer sera prise égale à c=$10^{-3}\mbox{ L.mol}^{-1}$
						\\ On note $\mbox{pH}_1$ le pH d'apparition de \chemfig{{Fe{(OH)}_{3}}_{(s)}}. On fait l'hypothèse que $\mbox{pH}_1 < 2,2$ on trouve pH = 2,6, c'est impossible donc $\mbox{pH}_1 > 2,2$. On a donc l'équilibre \schemestart \chemfig{Fe{(OH)}_3} \arrow{<=>} \chemfig{Fe{(OH)}^{2+}} \+ 2 \chemfig{HO^{-}} \schemestop et on trouve $\mbox{pH}_1 = 2,8$. Des calculs similaire conduisent au tableau suivant : \\
						\begin{tabular}{c|ccccccc} 
						pH & & 2,2 & & 2,8 & & 8,15 \\\hline
						Fe(III) & \chemfig{Fe^{3+}} & | & \chemfig{Fe{(OH)}^{2+}} & | & \chemfig{Fe{(OH)}_{3}} & &\\\hline
						Fe(II) &  & & & \chemfig{Fe^{2+}}  &  & | & \chemfig{Fe{(OH)}_2} \\\hline
						Fe(0) & & & & \chemfig{Fe_{(s)}} & & \end{tabular}
					\\ \\	
\begin{itemize}
\item Équilibre entre Fe(III) et Fe(II)
\begin{itemize}
\item  Pour des pH inférieurs à 2,2, on considère le couple ( \chemfig{Fe^{3+}}/\chemfig{Fe^{2+}}) : $E_2 = 0,77 +0,06\log\left(\frac{\left[\chemfig{Fe^{3+}}\right]}{\left[\chemfig{Fe^{2+}}\right]}\right) \Rightarrow {E_2}_f = 0,77$ V. 
\item Pour des pH compris entre 2,2 et 2,8, on considère l'équilibre entre (\chemfig{Fe{(OH)}^{2+}}/\chemfig{Fe^{2+}})  : \schemestart \chemfig{H^+} \+ \chemfig{Fe{(OH)}^{2+}} \+ \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Fe^{2+}} \+ \chemfig{H_2O}  \schemestop (3)
\\ On a $E_3 = {E_3}^0 -0,06\mbox{ pH} +0,06\log\left(\frac{\left[\chemfig{Fe{(OH)}^{2+}}\right]}{\left[\chemfig{Fe^{2+}}\right]}\right)$. 
\\ De plus, (3) = (2)-(a) soit $${\A_3}^0 = {\A_2}^0 - {\A_a}^0 \Rightarrow F.{E_3}^0 = F.{E_2}^0 -RT\ln(K_a)$$ et finalement ${E_3}^0 = 0,90$V et ${E_3}^0_f = 0,90 - 0,06$pH
\item Pour des pH compris entre 2,8 et 8,15, on a
\\  \schemestart \chemfig{Fe{(OH)}_{3}} \+ \chemfig{!e} \+ 3 \chemfig{H^+} \arrow{<=>} \chemfig{Fe^{2+}} \+ 3 \chemfig{H_2O} (4) \schemestop
\\ soit $ E_4 = {E_4}^0 -0,18\mbox{ pH} +0,06\log\left(\frac{\displaystyle 1}{\left[\chemfig{Fe^{2+}}\right]}\right)$. 
\\ On a (4) = (2) +($s_1$) - 3 (e) d'où 
$${E_4}^0 = {E_2}^0 +0,06(3.pK_e - pK_s) = 1,06\mbox{ V}$$
et ${E_4}^0_f = 1,24 -0,06$pH
\item Pour des pH supérieurs à 8,15 , on a 
\\ \schemestart \chemfig{Fe{(OH)}_{3}} \+ \chemfig{H^+} \+ \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Fe{(OH)}_{2}} \+ \chemfig{H_2O} \schemestop 
On a \begin{eqnarray*} E_5 &=&  {E_5}^0 -0,06\mbox{pH} \\
					&=& E_2 = {E_2}^0 + 0,06\log\left(\frac{\left[\chemfig{Fe^{3+}}\right]}{\left[\chemfig{Fe^{+2}}\right]}\right) \\
					&=& {E_2}^0 + 0,06\log\left(\frac{Ks_1}{\omega^3}.\frac{\omega^2}{Ks_2}\right)  \\
					&=& {E_2}^0 + 0,06\log\left(\frac{Ks_1}{Ks_2}.\frac{h}{Ke}\right) \\
					&=& \underbrace{{E_2}^0 +0,06(PkE+pKs_2 - pKs_1)}_{{E_5}^0=0,26V}  -0,06\mbox{pH}  \end{eqnarray*}
	et ${E_5}^0_f = 0,26 - 0,06$ pH
\end{itemize}
\item Équilibre entre Fe(II) et Fe(0)
\begin{itemize}
\item Pour des pH inférieurs à 8,15, on a (1) soit $E_1 = -0,44 +0,03\log\left(\left[\chemfig{Fe^{2+}}\right]\right)$ et ${E_1}_f = -0,53$V
\item pour des pH supérieurs à 8,15, on a l'équilibre \\ \schemestart \chemfig{Fe{(OH)}_2}\+ 2 \chemfig{H^+} \+ 2 \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Fe_{(s)}} \+ 2 \chemfig{H_2O} \schemestop  \\ et $E_6 = {E_6}^0-0,06$pH. On se sert de la continuité du potentiel à pH = 8,15 et ${E_6}^0 = -0,04-0,06$pH
\end{itemize}

\end{itemize}

\begin{center} 
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0204081632653064cm,y=5.0cm]
\draw[->,color=black] (-0.5,0) -- (14.2,0);
\foreach \x in {,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[color=black] (13.74,0.02) node [anchor=south west] { pH};
\draw[->,color=black] (0,-1) -- (0,1.4);
\foreach \y in {-1,-0.8,-0.6,-0.4,-0.2,0.2,0.4,0.6,0.8,1,1.2,1.4}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0.13,1.2) node [anchor=north west] { E};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-0.5,-1) rectangle (14.2,1.35);
\draw (0,0.77)-- (2.2,0.77);
\draw (2.2,0.77)-- (2.8,0.73);
\draw (2.2,0.77)-- (2.2,1.2);
\fill[blue,opacity=0.5] (0,0)--(0,1.23)--(14,0.39)--(14,-0.84)--cycle;
\draw (2.8,0.73)-- (2.8,1.2);
\draw (0.32,0.98) node[anchor=north west] {\chemfig{Fe^{3+}}};
\draw (2.5,0.89) node[anchor=center,rotate=90] {\footnotesize{\chemfig{Fe{(OH)^{2+}}}}};
\draw (7.64,0.6) node[anchor=north west] {\chemfig{Fe{(OH)}_3}};
\draw (2.8,0.73)-- (8.15,-0.23);
\draw (8.15,-0.23)-- (8.15,-0.53);
\draw (8.15,-0.53)-- (0,-0.53);
\draw (1.22,0.31) node[anchor=north west] {\chemfig{Fe^{2+}}};
\draw (8.15,-0.229)-- (14,-0.58);
\draw (8.15,-0.53)-- (14, -.88);
\draw (9,0.2) node[anchor=center] {Domaine de stabilité de l'eau};
\draw (6.06,-0.62) node[anchor=north west] {\chemfig{Fe_{(s)}}};
\draw (9.4,-0.39) node[anchor=north west] {\chemfig{Fe{(OH)}_2}};
\end{tikzpicture}  \end{center}		

\subsubsection{Exploitation du diagramme}
				On voit que le domaine de stabilité de l'eau et du fer solide sont disjoints $\Rightarrow$ le fer solide n'est pas stable dans l'eau. Selon le pH, il est oxydé en \chemfig{Fe^{2+}} ou \chemfig{Fe{(OH)}_2} tandis que l'eau est réduit en \chemfig{H_2}. Dans de l'eau désaérée, toutes les espèces du fer(II) et du fer(III) sont stables, dans l'eau aérée seules les espèces du fer(III) sont stables
\subsubsection{Diagramme simplifié}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.945812807881773cm,y=2.5cm]
\draw[->,color=black] (-1.18,0) -- (14.68,0);
\foreach \x in {,2,4,6,8,10,12,14}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt);
\draw[->,color=black] (0,-1.17) -- (0,3.94);
\foreach \y in {-1,1,2,3}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt);
\clip(-1.18,-1.17) rectangle (14.68,3.94);
\draw (13.89,0.47) node[anchor=north west] {pH};
\draw (0.11,3.96) node[anchor=north west] {E};
\fill[color=blue,opacity=0.5] (0,-0.22)--(9.46,-0.22)--(9.46,0.67)-- (1.67,3.19)--(1.67,3.94)--(0,3.94)--cycle;
\fill[color=red,opacity=0.5] (0,-0.22)--(9.46,-0.22)-- (14.66,-1.03)--(0,-1.03)--cycle;
\fill[color=Aquamarine,opacity=0.5] (1.67,3.94)--(14.68,3.94)--(14.66,-1.03)--(9.46,-0.22)--(9.46,0.67)--(1.67,3.19)--cycle;
\draw (0,3.19)-- (1.67,3.19);
\draw (1.67,3.19)-- (1.67,3.85);
\draw (1.67,3.19)-- (9.46,0.67);
\draw (9.46,0.67)-- (14.6,-0.18);
\draw (9.46,0.67)-- (9.46,-0.22);
\draw (9.46,-0.22)-- (0,-0.22);
\draw (9.46,-0.22)-- (14.66,-1.03);

\draw (0.22,3.68) node[anchor=north west] {\chemfig{Fe^{3+}}};
\draw (5.91,2.77) node[anchor=north west] {\chemfig{Fe{(OH)}_3}};
\draw (1.59,1.68) node[anchor=north west] {\chemfig{Fe^{2+}}};
\draw (3.61,-0.47) node[anchor=north west] {\chemfig{Fe_{(s)}}};
\draw (10.36,-0.02) node[anchor=north west] {\chemfig{Fe{(OH)}_2}};
\end{tikzpicture} \end{center}
				En rouge, le domaine d'immunité du métal : il y est thermodynamique stable. En bleu, c'est le domaine de corrosion : les espèces du fer sont oxydées et solubles. En vert, le domaine de passivation où les espèces oxydées du fer sont insolubles.
				\subsection{Zinc}
		
\subsubsection{Espèces envisagées}
	On prend en compte les espèces suivantes :
	\chemfig{Zn_{(s)}}, \chemfig{Zn^{2+}}, \chemfig{Zn{(OH)}_2}, \chemfig{Zn{(OH)}_4^{2+}}. On a les données suivantes : 
	\\ \begin{tabular}{ccc}
	(1) & \schemestart \chemfig{Zn^{2+}} \+ 2 \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Zn_{(s)}} \schemestop & ${E_0}^1 = -0,76$V \\
	(s) & \schemestart \chemfig{Zn{(OH)}_2} \arrow{<=>} \chemfig{Zn^{2+}} \+ 2 \chemfig{HO^{-}} \schemestop	 & $K_s = 10^{-16}$ \\
	(c) & \schemestart \chemfig{Zn^{2+}} \+ 4 \chemfig{HO^{-}} \arrow{<=>} \chemfig{Zn{(OH)}_4^{2-}} \schemestop & $\beta_4 = 10^{15,5}$ \end{tabular}			
\subsubsection{Tracé du diagramme}
On se place dans le convention $c=10^{-1} \mbox{ mol.L}^{-1}$
\\ On note pH$_1$ le pH d'apparition de \chemfig{Zn{(OH)}_2} $K_s=10^{-1}\omega^2 \Rightarrow \mbox{pH}_1 = 6,5$
On note pH$_2$ le pH de disparition de \chemfig{Zn{(OH)}_2} et on trouve $\mbox{pH}_2 = 13,75$
\\ \begin{tabular}{c|ccccc} 
	pH & 	& 	6,5 & 	& 	13,75 	&	 \\\hline
	Zn(II) & \chemfig{Zn^{2+}} & | & \chemfig{Zn{(OH)}_2} & | & \chemfig{Zn{(OH)}_4^{2-}} \\\hline
	Zn(0) & & & \chemfig{Zn_{(s)}} & & \end{tabular}
\begin{itemize}
\item Pour des pH compris entre 0 et 6,5, \\
$E_1 = {E_1}^0 + 0,03\log\left(\left[\chemfig{Zn^{2+}}\right]\right)$ soit ${E_1}_f = -0.79$ V
\item Pour des pH compris entre 6.5 et 13.75, on a la demi-équation suivante : \\
\schemestart \chemfig{Zn{(OH}_2} \+ 2 \chemfig{H^+} \+ 2 \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Zn_{(s)}} \+ 2 \chemfig{H_2O} \schemestop  soit $E_2= {E_2}^0 -0,06$pH. Avec la continuité du potentiel, on trouve ${E_2}^0 = -0.40$ V soit ${E_2}_f = -0.40 - 0.06$pH
\item Pour des pH supérieurs à 13.75, 
\schemestart \chemfig{Zn{(OH)}_4^{2-}} \+ 4 \chemfig{H^+} \+ 2 \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Zn_{(s)}} \+ 4 \chemfig{H_2O} \schemestop \\
 et on trouve ${E_3}_f = 0,43 - 0.12$pH
\end{itemize}




\begin{center}\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.8342415745622042cm,y=3cm]
\draw[->,color=black] (-1.83,0) -- (16.15,0);
\foreach \x in {,2,4,6,8,10,12,14,16}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[color=black] (15.31,0.03) node [anchor=south west] { pH};
\draw[->,color=black] (0,-2) -- (0,1.23);
\foreach \y in {-2,-1.5,-1,-0.5,0.5,1}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0.16,1.08) node [anchor=west] { E};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-1.83,-2) rectangle (16.15,1.23);
\fill[color=Aquamarine,opacity=0.5] (6.5,-0.79)-- (6.5,1.96)--(13.75,2)--(13.75,-1.23)--cycle;
\fill[color=blue,opacity=0.5] (0,-0.79)--(6.5,-0.79)--(6.5,1.96)--(0,2)--cycle;
\fill[color=blue,opacity=0.5] (13.75,-1.23)--(13.75,2)--(16.,2)--(16,-1.49)--cycle;
\fill[color=red,opacity=0.5] ((0,-0.79)--(6.5,-0.79)--(13.75,-1.23)--(16,-1.49)--(16,-2)--(0,-2)--cycle;
\draw[dashed](0,0)--(16,-0.96);
\draw[dashed] (0,1.23)--(16,0.219);
\draw (0,-0.79)-- (6.5,-0.79);
\draw (6.5,-0.79)-- (6.5,1.96);
\draw (6.5,-0.79)-- (13.75,-1.23);
\draw (13.75,-1.23)-- (16,-1.49);
\draw (13.75,-1.23)-- (13.75,2);
\draw (1.49,-0.24) node[anchor=north west] {\chemfig{Zn^{2+}}};
\draw (5.83,-1.22) node[anchor=north west] {\chemfig{Zn_{(s)}}};
\draw (7.81,-0.55) node[anchor=north west] {\chemfig{Zn{(OH)}_2}};
\draw (14.11,-0.93) node[anchor=north west] {\chemfig{Zn{(OH)}_4^{2-}}};
\end{tikzpicture}\end{center}

Même légende que pour le Fer, on a superposé le diagramme de l'eau en pointillé. On voit que le Zn solide n'est pas stable en solution aqueuse, et que toutes les espèces du Zn(II) y sont stables, et ce en présence d'eau aérée ou non.

	\subsection{Cuivre}
	\subsubsection{Espèces envisagées} On considère les espèces suivantes :
	\\ \chemfig{Cu^{2+}}, \chemfig{Cu{(OH)}_2}, \chemfig{Cu^{+}}, \chemfig{Cu_2O} et \chemfig{Cu_{(s)}}. On a les données suivantes : \\ \begin{tabular}{ccc}
		(1) & \schemestart \chemfig{Cu^{2+}} \+ \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Cu^+} \schemestop & ${E_1}^0 = 0.16$ V \\
		(2) &  \schemestart \chemfig{Cu^{+}} \+ \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Cu_{(s)}} \schemestop  & ${E_2}^0 = 0.52 V$\end{tabular} \\ \\
		Comme (Cu(I)/Cu(0)) > (Cu(II)/Cu(I)), \chemfig{Cu^+} se dismute en milieu acide.  \\
		\\\begin{tabular}{ccc}
		(3) & \schemestart \chemfig{Cu^{2+}} \+ 2 \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Cu_{(s)}} \schemestop & \\
		(4) & \schemestart 2 \chemfig{Cu{(OH)}_2} \+ \chemfig{H^+} \+ 2 \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Cu_2O} \+ \chemfig{H_2O}\schemestop & \\
		(s1) & \schemestart \chemfig{Cu{(OH)}_2} \arrow{<=>} \chemfig{Cu^{2+}} \+ 2 \chemfig{HO^{-}} \schemestop & \\
		(s2) & \schemestart \chemfig{Cu_2O}\+ \chemfig{H_2O} \arrow{<=>} 2 \chemfig{Cu^+} \+ 2 \chemfig{HO^{-}} \schemestop & \\
		(e) & \schemestart \chemfig{H_2O} \arrow{<=>} \chemfig{H^+} \+ \chemfig{HO^{-}}\schemestop\end{tabular}
	\\	\\ On a (4) =2(1)+2(s1) -(s2)-2(e) soit ${E_4}^0 = 0,75$ V et $E_4 = 0,75 -0,06\mbox{pH} = {E_4}_f$ \\
		\\\begin{tabular}{ccc}
		(5) & \schemestart \chemfig{Cu_2O} \+ 2 \chemfig{H^+} \+ 2 \chemfig{!e} \arrow{<=>} 2 \chemfig{Cu} \+ \chemfig{H_2O}  \schemestop & \end{tabular} \\ \\
		On a $E_5 = {E_5}_f = 0,52 -0,06$pH. On voit que 0,52 < 0,75 : \chemfig{Cu_2O} ne se dismute pas. 
		\subsubsection{Tracé du diagramme} On se place dans la convention $c=10^{-2} \mbox{mol.L}^{-1}$ \\
		On note pH$_1$ le pH d'apparition de \chemfig{Cu{(OH)}_2} et on trouve pH$_1$ = 5.9.
		On note pH$_2$ le  pH à partir duquel \chemfig{Cu_2O} est stable. \\ \begin{tabular}{cc}
		(6) & \schemestart \chemfig{Cu^{2+}}\+ 2 \chemfig{H_2O} \+ 2 \chemfig{!e} \arrow{<=>} \chemfig{Cu_2O} \+ 2 \chemfig{H^+} \schemestop \end{tabular} \\ 
		On a $E_6 = \underbrace{{E_6}^0}_{0,116}+0,06\mbox{pH} +0,06\log\left(\left[\chemfig{Cu^{2+}}\right]\right)$ soit ${E_6}_f = 0,04 + 0,06$pH. \chemfig{Cu_2O} sera stable si E(Cu(I)/Cu(0)) < E(Cu(II)/Cu(I)) d'où pH$_2$ = 4. \\ 
		 \begin{tabular}{c|ccccc}
		pH & & 4 & & 5.9 & \\\hline
		Cu(II) & & \chemfig{Cu^{2+}} &  & | & \chemfig{Cu{(OH)}_2} \\\hline
		Cu(I) & pas stable & | & \chemfig{Cu_2O} & & \\\hline
		Cu(0) & & & \chemfig{Cu_{(s)}} & & \end{tabular}
\begin{itemize}
\item Pour des pH compris entre 0 et 4, équilibre entre \chemfig{Cu^{2+}} et Cu$_{(s)}$, ${E_3}_f = 0,28$
\item Pour des pH compris entre 4 et 5.9, on a ${E_6}_f = 0,04 + 0,06$pH
\item Pour des pH supérieurs à 5.9, on a équilibre entre l'oxyde et l'hydroxyde de cuivre, ${E_4}_f = 0,75 -0,06\mbox{pH}$
\item Pour des pH supérieurs à 4, on a équilibre entre l'oxyde et le cuivre solide et ${E_5}_f = 0,52 -0,06$pH
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.9206896551724135cm,y=4cm]
\draw[->,color=black] (-1.15,0) -- (15.14,0);
\foreach \x in {,2,4,6,8,10,12,14}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[color=black] (14.38,0.02) node [anchor=south west] { pH};
\draw[->,color=black] (0,-0.78) -- (0,1.58);
\foreach \y in {-0.5,0.5,1,1.5}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0.14,1.47) node [anchor=west] { E};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-1.15,-0.78) rectangle (15.14,1.58);
\fill[color=blue,opacity=0.5] (0,0.28)--(4,0.28)--(5.9,0.39)--(5.9,1.51)--(0,1.51)--cycle;
\fill[color=Aquamarine,opacity=0.5] (4,0.28)--(5.9,0.39)--(5.9,1.51)--(14,1.51)--(14,-0.32)--cycle;
\fill[color=red,opacity=0.5] (0,0.28)-- (4,0.28)--(14,-0.32)--(14,-0.78)--(0,-0.78)--cycle;
\draw (0,0.28)-- (4,0.28);
\draw (4,0.28)-- (5.9,0.39);
\draw (5.9,0.39)-- (5.9,1.51);
\draw (5.9,0.39)-- (14,-0.09);
\draw (4,0.28)-- (14,-0.32);
\draw (0.96,0.92) node[anchor=north west] {\chemfig{Cu^{2+}}};
\draw (6.1,0.3) node[anchor=north west] {\chemfig{Cu_2O}};
\draw (7.7,0.55) node[anchor=north west] {\chemfig{Cu{(OH})_2}};
\draw (5.62,-0.07) node[anchor=north west] {\chemfig{Cu_{(s)}}};
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (0,0)-- (14,-0.84);
\draw [dash pattern=on 1pt off 1pt] (0,1.12)-- (14,0.39);
\end{tikzpicture} \end{center}		
 On voit que le cuivre est stable en solution aqueuse. De plus, si on place \chemfig{Cu_2O} dans de l'eau pure désaérée, il ne se passera rien. Si on acidifie la solution, il se dismute en \chemfig{Cu^{2+}} et en \chemfig{Cu_{(s)}}
